
<!doctype html>
<html lang="fr-FR">
<head>
<meta charset="UTF-8">
<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1, maximum-scale=1">
<meta name="description" content="Vous vous estimez victime de discrimination liée à votre âge, à votre orientation sexuelle, à votre état de santé ou à votre religion ? Agissez vite, car la discrimination porte atteinte à vos droits humains !">
<title>Les différents types de discrimination</title>
<link rel="canonical" href="https://www.justifit.fr/b/guides/droit-penal/differents-types-discrimination/">
<style id='global-styles-inline-css'>
body{--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--duotone--dark-grayscale: url('#wp-duotone-dark-grayscale');--wp--preset--duotone--grayscale: url('#wp-duotone-grayscale');--wp--preset--duotone--purple-yellow: url('#wp-duotone-purple-yellow');--wp--preset--duotone--blue-red: url('#wp-duotone-blue-red');--wp--preset--duotone--midnight: url('#wp-duotone-midnight');--wp--preset--duotone--magenta-yellow: url('#wp-duotone-magenta-yellow');--wp--preset--duotone--purple-green: url('#wp-duotone-purple-green');--wp--preset--duotone--blue-orange: url('#wp-duotone-blue-orange');--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='justifit-style-css' href='https://www.justifit.fr/wp-content/themes/ddfr/style.min.css?ver=1.3.0.30' media='all' />
<script id='wp-sentry-browser-js-extra'>
var wp_sentry = {"dsn":"https:\/\/15d9df43b24d43829fead37054815353@o100607.ingest.sentry.io\/5874062","tracesSampleRate":"0","environment":"production","context":{"tags":{"wordpress":"6.0.2","language":"fr-FR"},"user":{"id":0,"name":"anonymous"}}};
</script>
<script src='https://www.justifit.fr/wp-content/plugins/wp-sentry-integration/public/wp-sentry-browser.min.js?ver=6.0.0' id='wp-sentry-browser-js'></script>
<link rel="icon" type="image/png" href="https://www.justifit.fr/wp-content/themes/ddfr/img/favicon.png" />
<script defer src="https://www.justifit.fr/wp-content/themes/ddfr/js/gtm.js"></script>
<script src="https://www.googleoptimize.com/optimize.js?id=OPT-529HWWN"></script>
</head>
<body>
<script>
                    window.dataLayer = window.dataLayer || [];
                    dataLayer.push({"event":"dataLayer.pageViewGtma","pageViewGtma":{"page":{"pageName":null}}});
                </script>
<svg aria-hidden="true" style="position:absolute;width:0;height:0;overflow:hidden" version="1.1" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg">
<defs>
<symbol id="icon-ban" viewBox="0 0 24 24">
<path d="M16 0.5c-8.56 0-15.5 6.94-15.5 15.5s6.94 15.5 15.5 15.5 15.5-6.94 15.5-15.5-6.94-15.5-15.5-15.5zM24.132 7.868c4.090 4.090 4.375 10.343 1.292 14.727l-16.020-16.020c4.388-3.085 10.639-2.796 14.727 1.292zM7.868 24.132c-4.090-4.090-4.375-10.343-1.292-14.727l16.020 16.020c-4.388 3.085-10.639 2.796-14.727-1.292z"></path>
</symbol>
<symbol id="icon-balance" viewBox="0 0 24 24">
<path d="M19.81,7.111,17.247,12.8H16.5l2.733-6.056h-4.22V20.851a49.516,49.516,0,0,1,5.307,1.472v.693H8.395v-.74a53.771,53.771,0,0,1,5.219-1.426V6.744H9.528L12.262,12.8h-.746L8.954,7.111,6.391,12.8H5.645L8.395,6.71v-.7h4.587a1.546,1.546,0,0,1,1.335-1.669,1.544,1.544,0,0,1,1.335,1.669h4.672v.6l2.8,6.19h-.746L19.81,7.111Zm-7.5,6.382a3.42,3.42,0,0,1-3.355,3.588A3.45,3.45,0,0,1,5.6,13.493s6.709,0,6.709,0Zm4.24,0s6.71,0,6.71,0a3.362,3.362,0,1,1-6.71,0Z" />
</symbol>
<symbol id="icon-maps" viewBox="0 0 24 24">
<path id="Tracé_1" data-name="Tracé 1" d="M18.409,8.455c0,5.409-6.955,10.045-6.955,10.045S4.5,13.864,4.5,8.455a6.955,6.955,0,1,1,13.909,0Z" transform="translate(-1.5)" stroke-linecap="round" stroke-linejoin="round" stroke-width="2" />
<path id="Tracé_2" data-name="Tracé 2" d="M18.136,12.818A2.318,2.318,0,1,1,15.818,10.5,2.318,2.318,0,0,1,18.136,12.818Z" transform="translate(-5.864 -4.864)" stroke-linecap="round" stroke-linejoin="round" stroke-width="2" />
</symbol>
<symbol id="icon-search" viewBox="0 0 24 24">
<path id="Icon_awesome-search" data-name="Icon awesome-search" d="M17.882,15.676l-3.53-3.53a.849.849,0,0,0-.6-.248h-.577A7.362,7.362,0,1,0,11.9,13.173v.577a.849.849,0,0,0,.248.6l3.53,3.53a.846.846,0,0,0,1.2,0l1-1a.854.854,0,0,0,0-1.2ZM7.365,11.9A4.533,4.533,0,1,1,11.9,7.365,4.53,4.53,0,0,1,7.365,11.9Z" transform="translate(0 1.814)" />
</symbol>
<symbol id="icon-cross" viewBox="0 0 24 24">
<path id="Icon_metro-cross" data-name="Icon metro-cross" d="M14.461,11.569h0l-3.64-3.64,3.64-3.64h0a.376.376,0,0,0,0-.53l-1.72-1.72a.376.376,0,0,0-.53,0h0l-3.64,3.64L4.93,2.038h0a.376.376,0,0,0-.53,0L2.68,3.757a.376.376,0,0,0,0,.53h0l3.64,3.64-3.64,3.64h0a.376.376,0,0,0,0,.53l1.72,1.72a.376.376,0,0,0,.53,0h0l3.64-3.64,3.64,3.64h0a.376.376,0,0,0,.53,0l1.72-1.72a.376.376,0,0,0,0-.53Z" transform="translate(2.929 2.572)" />
</symbol>
<symbol id="icon-info" viewBox="0 0 24 24">
<path id="Tracé_48" data-name="Tracé 48" d="M20.12,11.56A8.56,8.56,0,1,1,11.56,3a8.56,8.56,0,0,1,8.56,8.56Z" stroke-linecap="round" stroke-linejoin="round" stroke-width="2" />
<path id="Tracé_49" data-name="Tracé 49" d="M18,21.424V18" transform="translate(-6.44 -6.44)" stroke-linecap="round" stroke-linejoin="round" stroke-width="2" />
<path id="Tracé_50" data-name="Tracé 50" d="M18,12h0" transform="translate(-6.44 -3.864)" stroke-linecap="round" stroke-linejoin="round" stroke-width="2" />
</symbol>
<symbol id="icon-filters" viewBox="0 0 24 24">
<path id="Tracé_6" data-name="Tracé 6" d="M26.664,8.852H10.926a.926.926,0,0,1,0-1.852H26.664a.926.926,0,1,1,0,1.852" transform="translate(-0.717 -0.313)" />
<path id="Tracé_7" data-name="Tracé 7" d="M6.7,8.852H3.926A.926.926,0,0,1,3.926,7H6.7a.926.926,0,0,1,0,1.852" transform="translate(-0.198 -0.313)" />
<path id="Tracé_8" data-name="Tracé 8" d="M19.664,16.852H3.926a.926.926,0,0,1,0-1.852H19.664a.926.926,0,0,1,0,1.852" transform="translate(-0.198 -0.907)" />
<path id="Tracé_9" data-name="Tracé 9" d="M10.406,24.852H3.926a.926.926,0,1,1,0-1.852h6.48a.926.926,0,1,1,0,1.852" transform="translate(-0.198 -1.501)" />
<path id="Tracé_10" data-name="Tracé 10" d="M8.777,10.555a2.777,2.777,0,1,1,2.777-2.777,2.777,2.777,0,0,1-2.777,2.777m0-3.7a.926.926,0,1,0,.926.926.926.926,0,0,0-.926-.926" transform="translate(-0.42 -0.165)" />
<path id="Tracé_11" data-name="Tracé 11" d="M22.777,18.555a2.777,2.777,0,1,1,2.777-2.777,2.777,2.777,0,0,1-2.777,2.777m0-3.7a.926.926,0,1,0,.926.926.926.926,0,0,0-.926-.926" transform="translate(-1.459 -0.759)" />
<path id="Tracé_12" data-name="Tracé 12" d="M12.777,26.555a2.777,2.777,0,1,1,2.777-2.777,2.777,2.777,0,0,1-2.777,2.777m0-3.7a.926.926,0,1,0,.926.926.926.926,0,0,0-.926-.926" transform="translate(-0.717 -1.352)" />
<path id="Tracé_13" data-name="Tracé 13" d="M27.7,16.852H24.926a.926.926,0,1,1,0-1.852H27.7a.926.926,0,0,1,0,1.852" transform="translate(-1.756 -0.907)" />
<path id="Tracé_14" data-name="Tracé 14" d="M26.961,24.852H14.926a.926.926,0,1,1,0-1.852H26.961a.926.926,0,0,1,0,1.852" transform="translate(-1.014 -1.501)" />
</symbol>
</defs>
</svg>
<header id="masthead" class="site-header h_m">
<a name="top"></a>
<div class="head container">
<input type="checkbox" id="offcanvas-menu" class="tg" />
<div class="hamb-mnu">
<aside class="m-ctr">
<label for="offcanvas-menu" class="c-btn"></label>
<div class="m-scrl">
<div class="menu-heading clearfix"></div>
<nav class="m-menu">
<ul class="nav-links-mobile">
<li><a href="https://www.justifit.fr/b/guides/choisir-avocat/">Choisir son
Avocat</a></li>
<li><a href="https://www.justifit.fr/b/guides/">Guides Juridiques</a></li>
<li>
<a href="https://www.justifit.fr/trouver/avocats/france/"><span>Nos Avocats</span></a>
</li>
<li><i class="icon-picto_cadenas"></i><a href="https://moncompte.justifit.fr/connexion-avocat"><span>Mon compte</span></a>
</li>
<li><a class="registerBttn bttn bttn-blue bttn-xsm" href="https://go.justifit.fr/developpez-votre-clientele/"><span>Vous êtes avocat ?</span></a>
</li>
</ul>
</nav>
</div>
</aside>
<label for="offcanvas-menu" class="fsc"></label>
</div>
<div class="logo"><a href="https://www.justifit.fr/"><img src="https://www.justifit.fr/wp-content/themes/ddfr/img/Justifit_Logo.svg" width="180" height="50" alt="justifit.fr<" /></a></div>
<nav id="nav-wrapper">
<ul class="nav-links-desktop">
<li><a href="https://www.justifit.fr/b/guides/choisir-avocat/">Choisir son Avocat</a></li>
<li><a href="https://www.justifit.fr/b/guides/">Guides Juridiques</a></li>
<li><a href="https://www.justifit.fr/trouver/avocats/france/"><span>Nos Avocats</span></a>
</li>
<li><i class="icon-picto_cadenas"></i><a href="https://moncompte.justifit.fr/connexion-avocat"><span>Mon compte</span></a></li>
<li><a class="registerBttn bttn bttn-flat-nav bttn-xsm" href="https://go.justifit.fr/developpez-votre-clientele/"><span>Vous êtes avocat ?</span></a>
</li>
</ul>
</nav>
<div class="h-nav"> <label for="offcanvas-menu" class="t-btn"></label></div> <div class="h-srch h-ic"><a class="lb icon-search" href="#search"></a><div class="lb-btn"><div class="lb-t" id="search">
<form role="search" method="get" class="justifit-fullscreen-searchform" action="https://www.justifit.fr/">
<label>
<input type="search" class="search-field" placeholder="Recherche dans les articles" value="" name="s" title="Votre Recherche :" />
</label>
<label class="search-button search-overlay">
<i aria-hidden="true"></i>
<input type="hidden" name="post_type" value="post" />
<input type="submit" class="search-submit" value="" />
</label>
</form>
<a class="lb-x" href="#"></a>
</div></div></div> </div>
</header>
<script>
    document.addEventListener("DOMContentLoaded", function (event) {
        const postIframes = document.getElementsByTagName('iframe');
        for (let i = 0; i < postIframes.length; i++) {
            if (typeof (postIframes[i].dataset.src) != 'undefined' && postIframes[i].dataset.src != null) {
                const lmFormUrl = new URL(postIframes[i].dataset.src);
            }
        }
    });
</script>
<style>.content-pt {
        min-height: 600px;
    }</style>
<div class="menu-fl">
<div class="container">
<ul id="breadcrumbs"><li class="item-home"><a class="bread-link bread-home" href="https://www.justifit.fr/" title="Accueil">Accueil</a></li><li class="item-cat"><a href="https://www.justifit.fr/b/guides/">Guides</a></li><li class="separator"> &nbsp</li><li class="item-cat"><a href="https://www.justifit.fr/b/guides/droit-penal/">Droit pénal</a></li><li class="separator"> &nbsp</li><li class="item-current item-20778"><span class="bread-current bread-20778" title="Les différents types de discrimination : au travail, raciale, positive, etc.">Les différents types de discrimination : au travail, raciale, positive, etc.</span></li></ul> </div>
</div>
</div>
<article id="post-20778" class="container article-p3">
<div class="post-header">
<h1 class="post-title">Les différents types de discrimination : au travail, raciale, positive, etc.</h1> <div class="post-metas">
<span class="pb-athr">Par <a href="#author">Justifit</a></span>
<span class="posted-dt"> | 07/01/2022 </span>
</div>
<div class="post-content">
<div class="left-part">
<div class="content-pt">
<div class="field field-name-field-introduction field-type-text-long field-label-hidden">
<div class="field-items">
<div class="field-item even">
<p>Vous vous estimez victime de <a href="https://www.justifit.fr/b/guides/droit-penal/tout-comprendre-discrimination-positive/">discrimination</a> liée à votre âge, à votre orientation sexuelle, à votre état de santé ou à votre religion ? Agissez vite, car la discrimination porte atteinte à vos droits humains ! Pour ce faire, vous pouvez solliciter l’aide d’un <a href="https://www.justifit.fr/trouver/avocats/france/droit-penal/">avocat spécialisé en droit pénal</a>. <strong>Discrimination : quel est le sens précis de ce terme ? Que dit la loi à propos de la discrimination positive, la discrimination homme/femme ?</strong> Comment lutter contre la discrimination au handicap ? Qui est concerné par la discrimination syndicale ? Qu’en est-il de la discrimination raciale et la discrimination à l’embauche ?</p><div class="lwptoc lwptoc-autoWidth lwptoc-baseItems lwptoc-light lwptoc-notInherit" data-smooth-scroll="1" data-smooth-scroll-offset="24"><div class="lwptoc_i"> <div class="lwptoc_header">
<b class="lwptoc_title">Table des matières</b> </div>
<div class="lwptoc_items lwptoc_items-visible">
<div class="lwptoc_itemWrap"><div class="lwptoc_item"> <a href="#A_RETENIR_Discrimination_quel_est_le_sens_precis_de_ce_terme_Que_dit_la_loi_a_propos_de_la_discrimination_positive_la_discrimination_hommefemme">
<span class="lwptoc_item_label">À RETENIR : Discrimination : quel est le sens précis de ce terme ? Que dit la loi à propos de la discrimination positive, la discrimination homme/femme ?</span>
</a>
</div><div class="lwptoc_item"> <a href="#Discrimination_definition_quel_est_le_sens_precis_de_ce_terme">
<span class="lwptoc_item_label">Discrimination, définition : quel est le sens précis de ce terme ?</span>
</a>
</div><div class="lwptoc_item"> <a href="#Discrimination_positive_en_France_definition">
<span class="lwptoc_item_label">Discrimination positive en France : définition</span>
</a>
</div><div class="lwptoc_item"> <a href="#Discrimination_a_lembauche_peut-on_porter_plainte">
<span class="lwptoc_item_label">Discrimination à l’embauche : peut-on porter plainte ?</span>
</a>
</div><div class="lwptoc_item"> <a href="#Discrimination_raciale_quelles_sont_les_sanctions_penales">
<span class="lwptoc_item_label">Discrimination raciale : quelles sont les sanctions pénales ?</span>
</a>
</div><div class="lwptoc_item"> <a href="#Discrimination_syndicale_qui_est_concerne">
<span class="lwptoc_item_label">Discrimination syndicale : qui est concerné ?</span>
</a>
</div><div class="lwptoc_item"> <a href="#Discrimination_au_handicap_comment_lutter_contre">
<span class="lwptoc_item_label">Discrimination au handicap : comment lutter contre ?</span>
</a>
</div></div></div>
</div></div>
<p><img class="aligncenter wp-image-30760 size-full" src="https://www.justifit.fr/wp-content/uploads/2021/04/discimination.jpg" alt="Alt=&quot;Les différents types de discrimination : au travail, raciale, positive etc.&quot;" width="1280" height="720" srcset="https://www.justifit.fr/wp-content/uploads/2021/04/discimination.jpg 1280w, https://www.justifit.fr/wp-content/uploads/2021/04/discimination-400x225.jpg 400w, https://www.justifit.fr/wp-content/uploads/2021/04/discimination-768x432.jpg 768w, https://www.justifit.fr/wp-content/uploads/2021/04/discimination-320x180.jpg 320w, https://www.justifit.fr/wp-content/uploads/2021/04/discimination-75x42.jpg 75w, https://www.justifit.fr/wp-content/uploads/2021/04/discimination-170x96.jpg 170w, https://www.justifit.fr/wp-content/uploads/2021/04/discimination-160x90.jpg 160w" sizes="(max-width: 1280px) 100vw, 1280px"></p>
<blockquote>
<h2><span id="A_RETENIR_Discrimination_quel_est_le_sens_precis_de_ce_terme_Que_dit_la_loi_a_propos_de_la_discrimination_positive_la_discrimination_hommefemme"><strong>À RETENIR : Discrimination : quel est le sens précis de ce terme ? Que dit la loi à propos de la discrimination positive, la discrimination homme/femme ?</strong></span></h2>
<p><strong>En France, ce sont des millions de personnes qui ont subi une forme de discrimination. Cette dernière peut porter sur la race, l’orientation sexuelle, le sexe, un handicap, la religion ou encore le physique. La discrimination peut être directe ou indirecte. Les victimes de discrimination dont la situation requiert une intervention urgente des forces de l’ordre peuvent alerter la gendarmerie ou la police. Elles peuvent aussi porter plainte ou saisir le Défenseur des Droits par courrier, sur place ou en ligne.</strong></p> <div class="ctaBox boxstyle" style="margin:20px 0;max-width:650px;float:none;"><div class="ctaPic"></div>
<h4>Besoin d'un avocat ?</h4>
<p style="padding:5px;margin:0 0 10px 0;">Nous vous mettons en relation avec l’avocat qu’il vous faut, près de chez vous</p>
<a class="bttn bttn-blue" onclick="dataLayer.push({event:'dataLayer.gaEvent',gaEvent:{'category': 'Qualification flow','action': 'Start | Blog In-Text Banner ','label':'click'}})" rel="nofollow" href="https://www.justifit.fr/votredossier/">
<span>Trouver mon Avocat</span>
</a>
</div></blockquote>
<p>La discrimination est un délit sévèrement puni par la loi. Tour d’horizon des différents types de discrimination.</p>
<h2><span id="Discrimination_definition_quel_est_le_sens_precis_de_ce_terme">Discrimination, définition : quel est le sens précis de ce terme ?</span></h2>
<p>Le terme discrimination revêt plusieurs sens figurant dans la liste suivante :</p>
<ul>
<li><strong>Dans son sens usuel et banal, « discriminer » est un terme neutre qui est synonyme de « différencier », « distinguer » ou « séparer »</strong>. Discriminer signifie distinguer quelque chose à partir de critères spécifiques.</li>
<li><strong>Dans son sens social, la discrimination désigne le fait de traiter différemment des personnes en fonction de critères liés à leurs caractéristiques sociales (riches/pauvres), raciales (blancs/noirs), religieuses, sexuelles (homme/femme, homosexuel/hétérosexuel) ou ethniques (étrangers/français)</strong>. Dans ce cadre, la discrimination n’est plus un terme neutre, mais a un sens péjoratif et consiste à <strong>traiter certaines personnes de manière défavorable</strong>.</li>
<li>Dans le champ social et politique, <strong>la discrimination va à l’encontre du principe d’égalité des hommes ou d’égalité des citoyens devant la loi</strong>. La discrimination porte également atteinte à l’égalité des droits et à l’égalité des chances.</li>
<li>L’<a href="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGIARTI000033461473/2016-11-20/" target="_blank" rel="nofollow noopener">article 225-1 du Code pénal</a> <strong>énumère 20 critères de discrimination </strong>:</li>
</ul>
<p>« Constitue une discrimination toute distinction opérée entre les personnes physiques sur le fondement de leur origine, de leur sexe, de leur situation de famille, de leur grossesse, de leur apparence physique, de la particulière vulnérabilité résultant de leur situation économique, apparente ou connue de son auteur, de leur patronyme, de leur lieu de résidence, de leur état de santé, de leur perte d’autonomie, de leur handicap, de leurs caractéristiques génétiques, de leurs mœurs, de leur orientation sexuelle, de leur identité de genre, de leur âge, de leurs opinions politiques, de leurs activités syndicales, de leur capacité à s’exprimer dans une langue autre que le français, de leur appartenance ou de leur non-appartenance, vraie ou supposée, à une ethnie, une Nation, une prétendue race ou une religion déterminée ».</p>
<blockquote><p><strong>Points clés à retenir : </strong></p>
<ul>
<li>Dans son champ politique et social, la discrimination est contradictoire au principe d’égalité des citoyens ou des hommes devant la loi.</li>
<li>Le Code pénal désigne 20 critères permettant de déterminer la discrimination : discrimination physique, raciale, sexiste…</li>
</ul>
</blockquote>
<h2><span id="Discrimination_positive_en_France_definition">Discrimination positive en France : définition</span></h2>
<p>La discrimination positive est un thème qui fait débat en France. Certes, elle fait partie des sujets d’actualité, mais encore peu de personnes connaissent sa définition précise.</p>
<p><strong>Elle consiste, dans son principe, à favoriser certaines personnes ou groupes de personnes victimes de discriminations</strong>.</p>
<p>Tandis que la discrimination « tout court » (= négative) consiste à traiter de manière moins favorable, la <a href="https://www.justifit.fr/b/guides/droit-penal/tout-comprendre-discrimination-positive/">discrimination positive</a> consiste au contraire à favoriser certaines personnes ou certains groupes.</p>
<p><strong>La discrimination positive fait débat dans la mesure où elle va – tout comme la discrimination négative – à l’encontre du principe d’égalité de traitement des hommes entre eux et, plus spécifiquement, des citoyens</strong>.</p>
<p><strong>Il n’existe en France qu’une seule loi rattachée directement à l’idée de discrimination positive</strong>. Il s’agit de la loi du 11 février 2005 relative aux personnes handicapées. La loi pour l’égalité des droits et des chances, la participation et la citoyenneté des personnes handicapées fixe des quotas obligatoires pour les employeurs. Elle vise entre autres à favoriser l’accès à l’emploi des personnes en situation de handicap.</p>
<div class="bloc-bonsavoir">
<div class="title-bonsavoir"><strong>Bon à savoir :</strong></div>
<div class="desc-bonsavoir">La loi du 17 décembre 2008 s’inspire également du principe de discrimination positive, mais de façon indirecte. Cette loi oblige en effet les entreprises employant plus de 50 travailleurs à mettre en place un plan d’action ou un accord en faveur des femmes et de seniors sous peine de pénalité financière.</div>
</div>
<blockquote><p><strong>Points clés à retenir : </strong></p>
<ul>
<li>Principe très controversé en France, la discrimination positive a pour but de favoriser certaines personnes ou groupes de personnes victimes de discrimination.</li>
<li>La loi du 11 février 2005 relative aux personnes handicapées est directement rattachée à la discrimination positive.</li>
</ul>
</blockquote>
<h2><span id="Discrimination_a_lembauche_peut-on_porter_plainte">Discrimination à l’embauche : peut-on porter plainte ?</span></h2>
<p><strong>Les discriminations à l’embauche sont une réalité vécue au quotidien par des milliers de personnes en France</strong>. La <a href="https://www.justifit.fr/b/guides/droit-travail/embauche/discrimination-embauche/">discrimination à l’embauche</a> consiste à rejeter certaines candidatures pour un motif en rapport avec les caractéristiques physiques, sexuelles, religieuses ou encore ethniques des postulants.</p>
<p><strong>L’employeur est libre dans le choix des candidats, mais la loi rappelle que les critères de sélection entre les candidats ne peuvent être que professionnels et objectifs</strong>.</p>
<p>Vous vous estimez victime d’une discrimination à l’embauche ? Vous pouvez <a href="https://www.justifit.fr/b/guides/droit-penal/plainte-contre-une-entreprise/">porter plainte</a> contre l’auteur de la discrimination. Les affaires relatives à la discrimination à l’embauche sont traitées par les juridictions compétentes énumérées dans la liste suivante :</p>
<ul>
<li>Le tribunal correctionnel ;</li>
<li>Le <a href="https://www.justifit.fr/b/guides/droit-travail/conseillers-prudhommes/">conseil de prud’hommes</a>.</li>
</ul>
<blockquote><p><strong>Points clés à retenir : </strong></p>
<ul>
<li>La discrimination à l’embauche est le fait pour un employeur de rejeter certaines candidatures pour des motifs liés à des caractéristiques sexuelles ou physiques d’un candidat.</li>
<li>La victime d’une discrimination à l’embauche peut saisir le conseil de prud’hommes ou le tribunal correctionnel.</li>
</ul>
</blockquote>
<h2><span id="Discrimination_raciale_quelles_sont_les_sanctions_penales">Discrimination raciale : quelles sont les sanctions pénales ?</span></h2>
<p>En règle générale, la <a href="https://www.justifit.fr/b/guides/droit-penal/discrimination-raciale/">discrimination raciale</a> consiste à traiter de manière défavorable une personne ou un groupe de personnes en raison de ses origines ethniques, nationales ou « raciales » prétendues ou réelles<strong>.</strong></p>
<p><strong>La discrimination raciale est une réalité bien réelle en France, et ce, dans de nombreux secteurs – pas seulement au travail. </strong>La discrimination raciale est un délit puni par la loi. En effet, une personne reconnue coupable de discrimination raciale encourt des peines sévères figurant dans la liste suivante :</p>
<ul>
<li>Une peine d’emprisonnement de 2 ans ;</li>
<li>Une amende pouvant s’élever jusqu’à 30 000 €.</li>
</ul>
<blockquote><p><strong>Points clés à retenir : </strong></p>
<ul>
<li>La discrimination raciale est le fait de traiter de façon défavorable une ou personne personnes en raison de leurs origines raciales ou ethniques.</li>
<li>Une personne coupable de discrimination raciale risque une peine d’emprisonnement de 2 ou le paiement d’une amende.</li>
</ul>
</blockquote>
<h2><span id="Discrimination_syndicale_qui_est_concerne">Discrimination syndicale : qui est concerné ?</span></h2>
<p><strong>La discrimination syndicale ne concerne que le monde du travail. Elle consiste, pour un employeur, à </strong>juger un salarié différemment (= de manière moins favorable) au motif de son appartenance à un syndicat<strong>.</strong></p>
<p><strong>L’interdiction de la discrimination syndicale est énoncée dans l’</strong><a href="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000035653309/" target="_blank" rel="nofollow noopener"><strong>article L2141-5 du Code du travail</strong></a><strong> :</strong></p>
<p><strong>« </strong>Il est interdit à l’employeur de prendre en considération l’appartenance à un syndicat ou l’exercice d’une activité syndicale pour arrêter ses décisions<strong> ».</strong></p>
<p>La <a href="https://www.justifit.fr/b/guides/droit-penal/discrimination-syndicale-travail-loi/">discrimination syndicale</a> peut toucher tous les salariés syndiqués, et en particulier ceux qui exercent des fonctions syndicales qui figurent dans la liste suivante :</p>
<ul>
<li>Les délégués du personnel ;</li>
<li>Les <a href="https://www.justifit.fr/b/guides/droit-travail/representant-syndical/">délégués syndicaux</a>;</li>
<li>Les membres du CE ;</li>
<li>Etc.</li>
</ul>
<blockquote><p><strong>Points clés à retenir : </strong></p>
<ul>
<li>L’employeur qui traite différemment un salarié en raison de son appartenance à un syndical est accusé de discrimination syndicale.</li>
<li>La discrimination syndicale touche les salariés syndiqués</li>
</ul>
</blockquote>
<h2><span id="Discrimination_au_handicap_comment_lutter_contre">Discrimination au handicap : comment lutter contre ?</span></h2>
<p><strong>La discrimination au handicap consiste à traiter de manière moins favorable une personne au motif qu’elle souffre d’un handicap (physique ou psychique). </strong>On estime qu’entre un tiers et un quart des personnes en situation de handicap ont eu un jour ou l’autre à subir une discrimination au handicap<strong>.</strong></p>
<p>Cette discrimination est importante dans le monde professionnel<strong>.</strong> Le législateur a pris plusieurs mesures citées dans la liste ci-dessous pour combattre la discrimination au handicap au travail :</p>
<ul>
<li>Mise en place de la retraite anticipée dès l’âge de 55 ans ;</li>
<li>Instaurer le régime de licenciement protecteur à l’intention des personnes en situation de handicap ;</li>
<li>Mettre au profit des personnes handicapées la garantie de ressources ;</li>
<li>Proposer des formations spécifiques à destination des salariés handicapés au terme de la procédure dite « Reconnaissance de la Qualité de Travailleur Handicapé » ou RQTH.</li>
</ul>
<blockquote><p><strong>Points clés à retenir : </strong></p>
<ul>
<li>La discrimination liée au handicap est le fait de traiter une personne de façon moins favorable en raison de son handicap psychique ou physique.</li>
<li>Nombreuses sont les mesures mises en place pour aider les personnes victimes de discrimination au handicap : retraite anticipée à partir de 55 ans, licenciement protecteur…</li>
</ul>
</blockquote>
<p>Pour conclure, il existe actuellement différents types de discrimination qui est liée à l’âge, aux origines ou à la religion. Toutes les formes de discrimination sont punies par la loi, qu’il s’agisse de la discrimination au handicap, de la discrimination syndicale ou encore de la discrimination raciale.</p>
</div>
</div>
</div>
</p>
</div>
<a name="author"></a>
<h3 class="post-author-title">A propos de l'auteur :</h3>
<div class="boxstyle author">
<div class="post-author-image">
<span>
<img src="data:image/jpeg;base64,/9j/4AAQSkZJRgABAQAASABIAAD/4QBYRXhpZgAATU0AKgAAAAgAAgESAAMAAAABAAEAAIdpAAQAAAABAAAAJgAAAAAAA6ABAAMAAAABAAEAAKACAAQAAAABAAAAlqADAAQAAAABAAAAlgAAAAD/7QA4UGhvdG9zaG9wIDMuMAA4QklNBAQAAAAAAAA4QklNBCUAAAAAABDUHYzZjwCyBOmACZjs+EJ+/8AAEQgAlgCWAwEiAAIRAQMRAf/EAB8AAAEFAQEBAQEBAAAAAAAAAAABAgMEBQYHCAkKC//EALUQAAIBAwMCBAMFBQQEAAABfQECAwAEEQUSITFBBhNRYQcicRQygZGhCCNCscEVUtHwJDNicoIJChYXGBkaJSYnKCkqNDU2Nzg5OkNERUZHSElKU1RVVldYWVpjZGVmZ2hpanN0dXZ3eHl6g4SFhoeIiYqSk5SVlpeYmZqio6Slpqeoqaqys7S1tre4ubrCw8TFxsfIycrS09TV1tfY2drh4uPk5ebn6Onq8fLz9PX29/j5+v/EAB8BAAMBAQEBAQEBAQEAAAAAAAABAgMEBQYHCAkKC//EALURAAIBAgQEAwQHBQQEAAECdwABAgMRBAUhMQYSQVEHYXETIjKBCBRCkaGxwQkjM1LwFWJy0QoWJDThJfEXGBkaJicoKSo1Njc4OTpDREVGR0hJSlNUVVZXWFlaY2RlZmdoaWpzdHV2d3h5eoKDhIWGh4iJipKTlJWWl5iZmqKjpKWmp6ipqrKztLW2t7i5usLDxMXGx8jJytLT1NXW19jZ2uLj5OXm5+jp6vLz9PX29/j5+v/bAEMAAgICAgICAwICAwQDAwMEBQQEBAQFBwUFBQUFBwgHBwcHBwcICAgICAgICAoKCgoKCgsLCwsLDQ0NDQ0NDQ0NDf/bAEMBAgICAwMDBgMDBg0JBwkNDQ0NDQ0NDQ0NDQ0NDQ0NDQ0NDQ0NDQ0NDQ0NDQ0NDQ0NDQ0NDQ0NDQ0NDQ0NDQ0NDf/dAAQACv/aAAwDAQACEQMRAD8A/IOiiiv6IPycKKKKACiiigAooooAKKKKACiiigAooooAKKKKACiiigAooooA/9D8g6KKK/og/JwooooAKKKKACiiigAooooAKKKKACiiigAooooAKKKKACiiigD/0fyDooor+iD8nCiiigAorX0HRbzxFrNpoengG4vJREm44UE9ST6Ac19caB+zb4fsQs3iK+m1CUcmKL9zF9O7H8xXt5Rw/jcyb+rR0W7bsv69EePmufYLLrLEy957JK7/AK9T4vyK2bLw9r+o/wDHhpt1cZ7xxMw/MCv0O03wP4R0EAaVpNrCyjh/LDP/AN9Nlv1rXcBQAowB2Ffe4LwvlKzxNe3lFfq3+h8lW8QIt2oUfvf6L/M/PqL4aePJhuXRpwP9rav8yKe3wx8eL10qQf8AAk/+Kr7um7/U1mTd6+ipeFGWte9Vn/5L/wDImEeOcY3/AA4/j/mfCVx4H8YWgzNpNz/wFN//AKDmueubO9s223cEkJ9HUr/MV9+TVj3MUUylJUV1PZgCP1oreDmGmv8AZ8TJPzin+Tid9DjWq/4tJP0bX+Z8I7hTs5r6x1XwR4Y1IEzWMcbnPzwjy2/8dwP0rynxB8LxZW8t5pNy0giUuYZQNxA5OGH9RXyOb+FOd4OEqtHlqxWvuuzt6P8AS59Bg+JMHXajK8W++33o8kopitmn1+ZJ3PfasFFFFMkKKKKAP//S/IOiiiv6IPycKKKKAPUPgvH5nxM0QcfLJI3PtG9fonL0/Cvz4+BSb/ifpXGdq3B/KF6/QeXp+Ffsvhyv9gm/77/KJ+QeIT/4Uaa/uL82ZstVYLO81C6jsrCCS5uJmCxxQoXd2PQKqgkn6Vu6Vo2peIdWtND0iFri9vpkggiXqzucAe3ue1fsX8Cf2fPDfwh0mK7nijvvEs6f6VfsN2zd1jhz91B0yOW6n0Hfx14h4LhfCxnVXPWn8ME7X82+kV367LrbPg7g/E55Xcab5acfil28l3f9M/PDwf8AsX/GLxbbpe6hFaeH4JOQNRdhNg9/KjV2H0bBrvrv/gnt428kta+K9LklwfkeCZFz/vDcf/Ha+6fiV+0V8KvhVMbHxNqvm6iBn7DZIbi4H+8AQqZ/22WvDrb9vr4PSXIiutP1u3iJwZTBE4A9Sqy5x9Mmvx7D8e+J+aR+u5bhWqT1Vqaaa8nK7fqmfrMuFuDcC/q2KrXmt7z1+fLovmfnl8Tf2X/jD8M4JNQ1fSDf6dHy97ppNzEg9XAAdB7soHvXzNNX9JXgP4m+BPihpTap4K1WDU4B8sqLlZYye0kTgOv4jBr4G/a//ZP0w6Ve/FT4aWa2s9orXGr6bCMRyxjlp4UHCsvJdRwRyBkHP3nh/wCOdavmMck4po+xrN8qlZxXN0U4vWLfR7X6Lc8rP/D2nSw31/KKnPTSvbR6d01v6fmfk3L0rEvhutpl9Y2H6Vty9KybgbkdfVSK/qWMeaDXkfndF2aZ8YKfmK+hNTjpVbpM4/2j/OrI6V/BEdG0ftM9ri0UUVZiFFFFAH//0/yDooor+iD8nCiiigaPYvgJ/wAlQ03/AK5XX/ol6/QGXp+Ffn98BP8AkqGm/wDXK6/9EvX6Ay9Pwr9o8Ov+RdL/ABv8on454hf8jOH+BfnI+3/2IPAtvqfiTWPHd9EHGkxJa2ZYZAnnyXce6ouP+BV9IftWfGm6+E3geO00CQR69rjNBav3giUfvZgPUZCr7nPaud/YjihT4V38qAb5NXm3nv8ALHGBn8K+Xf2+bi7b4m6Lby5+zx6MjRem5ppd/wDIV+RLA0+I/E+WGzD3qdJv3Xs1COi9HLVrrqfqWGryyfgaFbCaTmt13k9/VLRfI+Fb+8ub24lu7yV555mLySSMWd3Y5JYnkkmsSZquTNWZK1f2Th6aSSS0PxSmm3dnWeAfiN4n+F/iq08W+FLpre7tWBdMny54/wCKKVR95GHUH6jmv6Dvh3410f4o+AtK8YacqtaaxaK8kLfMEcjbLE3rsbKn1xX82Ez1+1n7AFxez/AlkucmKHWbxICf7hWNiB7bia/nr6SXDWFnk9HO4pKtCajfq4yT0fezV121P17wtzKtHFzwLd4STduzVtfmt/kfll+0l8P4vhn8ZPEnhe0Ty7Fbn7VZLjAFtdKJUUeybiv4V8+S96/QP/gofDbx/Gqwkix5kuhWzS467hLMoz/wECvz8l71+7eG+a1cy4awONru85U43fdpWb+bVz5HP8JDDZnXoU9lJ29Nz4ub/j4k/wB9v51OvSoG/wCPiT/fb+dTr0r+OPtyP1KewtFFFUYBRRRQB//U/IOiiiv6IPycKKKKAPVfgjeJZ/E3SHkOBKZoQT6yRMB+tfodL0/Cvyo07ULjSdRttTtDtmtZUmjP+0hBFfp3oGu2fibQrPXLBg0V3CsmAc7WI+ZT7qcg1+teG+Ng6VXCPdPm+Tsvwt+J+V+ImCkq9LFr4WuX5pt/jf8AA/R39hfxjCkniHwJcOFkk8vUrVT/ABY/dzAe4+Q13X7avwhv/Hfgy18ZeHoGuNT8ObzNCgy8tk/L7R3MbANj03V+bvg3xjrHgHxTp/izQpNl3YSrIASdsifxRtjqrrkGv2w+FvxU8L/Fnw1Frvh+ZfMAC3dm7DzraXurr1x/dbGGFfm3iTl2Y8McTUuMMujem2ubspW5XGXZTjs+9+tj7zgLMMJnWRz4dxcrTinbu1e6a84vp2t5n88EzYyKy5mr9t/ix+xX8NfiLfza5ok0vhjU5yXlNpGr2sjnks0B24J7lGX6V8/W/wDwTiuXul+3+N0Ftn5vJsD5mPbdNjNfseT+PXCGIwyrYms6U+sZRk2vRxTT8tfkj53E+G+dUarp04KcejTS/Npo/M/QtA1nxZrdn4c8P2r3uo6hKsNvBGMs7t0+gHUk8Ac1/RJ8FPhvb/Cb4ZaJ4HiYPNY24a7kHSS6l+eZgfTeSB7AVy/wa/Zu+GvwSiafw3aveatKpSXVL3bJclT1VCAFjU9woGe5Nez6/pkmtaHqGjw3cthJfW0tut1BgSwmVSodM5G5c5HvX8++MHizR4rq0stwCcMLCV3JrWUtuay2UU3Zbu7v0S/UuDOEJ5RCWIxFnVkrWWyXa/dvfofgZ+1146t/Hvx18RahYyCWy0+RNMt3HRltF2OR7GTcR6ivlW6kWGKSVuFRSx+gGa96+OHwZ8X/AAX8XT6D4ljea3md5LHUQp8q8izneDzhxn51JyD7YNfJnxJ1xdJ8PywIwFxe/uYxnnafvn8Bx+Nf2dkuYZZlPCtLE4Kop4elSXLJfa5VZfNvpvd2Px3E0cVic0nDERtUlJ3Xa7/JfkfNIYPM7joWJ/OrI6VVhGBVodK/juDb1Z+o1OwtFFFaGAUUUUAf/9X8g6KKK/og/JwooooAQ8ivc/gx8Uv+EOvf7B1lydIvZAQ5P/HtKeN3+63G706+teG0xhXZl+YV8DiI4rDu0l+PdPyZy47AUcbh5YbEK8X+HmvNH6oebHPGs0Lh43UMrKchgRkEEdQa2vC3jbxV4D1hNc8JalPpt4nG+JuHXurqcq6n0YEV8BfDL4x33hDy9F1zfd6RnCEcy2+T/D6r/s9u3pX2Fp+saZrllHqWk3CXNvLyrocj6HuD7Hmv6CyHPMBnmGdKSTbVpQlZ+uj3X9M/GcyyXGZRiFK7tf3ZLT8ejP0U8Ift96hZ26W3jvw4t7IoAa60+URM2O5icFcn2YCu/uf+Cgnw4ih3W/hzW5JcHCP9nRc+7CVv5GvyqmrMmrwq/ghwhiavtXhnG/SM5JfdfT5WPqMJ4j59ThyOtfzcU399vzPtf4nft3/ETxRay6Z4Is4vC9tINpuFf7TebT/dkZVVPqFz6EV7H+yd+1ydce1+GfxTvSdRYiLTNWnYYn7CGdjj952Vz97oeev5ZTVxHifxbpPhS3+1ahNtl+9FEhzK7DptHbnueBXqZ34UcIvIamAdGNCC1VT7UX0bk9X6N67djfK+Ms6eYRxPtHUk9OXo12stF6pH9E37T9l8IJ/hDrOofGieGy0SwheaK8YgXEFztPl/Zs4LTMeFQff6Hiv5IvFviCTxPrk96rP9lVmS1RwAViB+XIBIDEcnk8969P8AjB+0d8WfjlZ6RovjrWprzSNAj8rTrM4CIAMB5CBmWXb8u9snHA9/EkTFfzPktPHZdgamU/WHOi581lflurpNJ6q+7Xe2l0fquY1qGKrxxSp8s7Wv19H6D0XAxUtIBilr0oqyPOm7sKKKKZAUUUUAf//W/IOiiiv6IPycKKKKACiiigBhWt7w54r1/wAJXf2zQ7p4c/fjJzFIP9pOh+vWsSkIzV0atSjUVWjJxktmtGE4QqQdOqk0+jPrHwv8ddE1VUtfEkf9m3J480ZaBj656p+OR716LqPizw1Y2I1G51O2W3YZVxIrbv8AdAySfoK+BWQHqKjMeeM8DpX6Ll3inmeGounXhGpLo3o/nbR/gfKYjgnBVKnPRk4rqt/uvt+J794s+N7S77Twrb4B4+1Tjn/gKf1P5V4Jd3V7qdy95qEz3EznLPISxP500RAVKFr4zO+Isyzepz46o2ltFaRXov1evmfSYDLcLgYcuHjbz6v5kaJipgMUvSivIjGx1SncKKKKogKKKKACiiigD//X/IOiiiv6IPycKKKKACiiigAooooAKMCiigdwooooFcKKKKACiiigAooooAKKKKAP/9D8g6KKK/og/JwooooAKKKKACiiigAooooAKKKKACiiigAooooAKKKKACiiigD/2Q==" alt="Justifit">
</span>
</div>
<div class="post-author-desc">
<span class="subheading">Justifit</span>
<p>Nous simplifions l'accès au droit pour rapprocher justiciables et avocats.</p>
<span class="post-author-links">
<a title="Facebook" href="https://www.facebook.com/justifit.france" target="_blank"><i class="icon-facebook xxl"></i>
</a>
<a title="Twitter" href="https://twitter.com/justifit_fr" target="_blank"><i class="icon-twitter xxl"></i>
</a>
<a title="Linkedin" href="https://www.linkedin.com/company/justifit-france" target="_blank"><i class="icon-linkedin xxl"></i>
</a>
<a title="Youtube" href="https://www.youtube.com/channel/UCAnOX9oyLiMz85CHwVjEFOA" target="_blank"><i class="icon-youtube xxl"></i>
</a>
<a title="Instagram" href="https://www.instagram.com/justifit_FR/" target="_blank"><i class="icon-instagram xxl"></i>
</a>
<a title="Website" href="https://www.justifit.fr" target="_blank"><i class="icon-services white xxl"></i>
</a>
</span>
</div>
</div>
<h3 class="related-posts-carousel-heading">Articles similaires</h3>
<div class="related-posts-carousel">
<div class="rp-list-carousel">
<div class="rp-img-carousel">
<a href="https://www.justifit.fr/b/guides/droit-penal/perquisition-police-vos-droits/"><img loading="lazy" src="https://www.justifit.fr/wp-content/uploads/2021/04/Perquisition-de-police-tout-savoir-pour-pouvoir-defendre-vos-droits-e1663945139137-400x267.jpg" alt="Perquisition de police &#8211; Défendez vos droits" width="" height="200"></a>
</div>
<div class="rp-tlt-carousel">
<a href="https://www.justifit.fr/b/guides/droit-penal/perquisition-police-vos-droits/"><h4>Perquisition de police &#8211; Défendez vos droits</h4></a>
</div>
</div>
<div class="rp-list-carousel">
<div class="rp-img-carousel">
<a href="https://www.justifit.fr/b/guides/droit-penal/types-de-fraudes/"><img loading="lazy" src="https://www.justifit.fr/wp-content/uploads/2021/05/Les-differentes-types-de-fraudes-et-leurs-consequences-penales-400x228.jpg" alt="Les différentes types de fraudes et leurs conséquences pénales" width="" height="200"></a>
</div>
<div class="rp-tlt-carousel">
<a href="https://www.justifit.fr/b/guides/droit-penal/types-de-fraudes/"><h4>Les différentes types de fraudes et leurs conséquences pénales</h4></a>
</div>
</div>
<div class="rp-list-carousel">
<div class="rp-img-carousel">
<a href="https://www.justifit.fr/b/guides/droit-penal/porter-plainte-contre-un-prof-pour-harcelement-moral/"><img loading="lazy" src="https://www.justifit.fr/wp-content/uploads/2020/11/Porter-plainte-contre-un-prof-pour-harcelement-moral-300x200.jpg" alt="Porter plainte contre un prof pour harcèlement moral" width="" height="200"></a>
</div>
<div class="rp-tlt-carousel">
<a href="https://www.justifit.fr/b/guides/droit-penal/porter-plainte-contre-un-prof-pour-harcelement-moral/"><h4>Porter plainte contre un prof pour harcèlement moral</h4></a>
</div>
</div>
</div>
<nav class="navigation post-navigation" aria-label="Publications">
<h2 class="screen-reader-text">Navigation de l’article</h2>
<div class="nav-links"><div class="nav-previous"><a href="https://www.justifit.fr/b/guides/droit-penal/cyber-harcelement-recours/" rel="prev">Cyber-harcèlement &#8211; Cessez d&rsquo;être une victime</a></div><div class="nav-next"><a href="https://www.justifit.fr/b/guides/droits-d-auteur/" rel="next">Droits d’auteur : principes généraux et protection</a></div></div>
</nav> </div>
<div class="right-part">
<div class="ctaBox boxstyle" id="sidebar_banner">
<div class="ctaPic"></div>
<h2>Besoin d'un avocat ?</h2>
<p>Nous vous mettons en relation avec l’avocat qu’il vous faut, près de chez vous</p>
<a class="bttn bttn-blue" onclick="dataLayer.push({event:'dataLayer.gaEvent',gaEvent:{'category': 'Qualification flow','action': 'Start | Blog Sidebar Banner','label':'click'}})" rel="nofollow" href="https://www.justifit.fr/votredossier/">
<span>Trouver mon Avocat</span>
</a>
</div>
<div class="related-posts boxstyle">
<h3>Articles similaires</h3>
<div class="rp-list">
<div class="rp-img">
<a href="https://www.justifit.fr/b/guides/droit-penal/injure-victime/"><img loading="lazy" src="https://www.justifit.fr/wp-content/uploads/2021/05/Injure-publique-non-publique-et-raciale-e1665752273797-400x260.jpg" alt="Injure : publique, non publique et raciale" width="309" height="190"></a>
</div>
<div class="rp-tlt">
<a href="https://www.justifit.fr/b/guides/droit-penal/injure-victime/"><h4>Injure : publique, non publique et raciale</h4></a>
</div>
</div>
<div class="rp-list">
<div class="rp-img">
<a href="https://www.justifit.fr/b/guides/droit-penal/depaysement-judiciaire/"><img loading="lazy" src="https://www.justifit.fr/wp-content/uploads/2022/05/Quest-ce-que-le-depaysement-judiciaire-400x209.jpg" alt="Qu&rsquo;est-ce que le dépaysement judiciaire ?" width="309" height="190"></a>
</div>
<div class="rp-tlt">
<a href="https://www.justifit.fr/b/guides/droit-penal/depaysement-judiciaire/"><h4>Qu&rsquo;est-ce que le dépaysement judiciaire ?</h4></a>
</div>
</div>
<div class="rp-list">
<div class="rp-img">
<a href="https://www.justifit.fr/b/guides/droit-penal/fraude-sociale/"><img loading="lazy" src="https://www.justifit.fr/wp-content/uploads/2021/05/hacker-ga483c0f0b_1280-400x300.png" alt="Fraude sociale en France : qu’est-ce que recouvre ce terme ?" width="309" height="190"></a>
</div>
<div class="rp-tlt">
<a href="https://www.justifit.fr/b/guides/droit-penal/fraude-sociale/"><h4>Fraude sociale en France : qu’est-ce que recouvre ce terme ?</h4></a>
</div>
</div>
<div class="rp-list">
<div class="rp-img">
<a href="https://www.justifit.fr/b/guides/droit-penal/role-fonction-de-la-commission-rogatoire/"><img loading="lazy" src="https://www.justifit.fr/wp-content/uploads/2022/07/Commission-rogatoire-tout-savoir-sur-son-role-et-sa-fonction-400x225.jpg" alt="Commission rogatoire : tout savoir sur son rôle et sa fonction" width="309" height="190"></a>
</div>
<div class="rp-tlt">
<a href="https://www.justifit.fr/b/guides/droit-penal/role-fonction-de-la-commission-rogatoire/"><h4>Commission rogatoire : tout savoir sur son rôle et sa fonction</h4></a>
</div>
</div>
<div class="rp-list">
<div class="rp-img">
<a href="https://www.justifit.fr/b/guides/droit-penal/types-de-fraudes/"><img loading="lazy" src="https://www.justifit.fr/wp-content/uploads/2021/05/Les-differentes-types-de-fraudes-et-leurs-consequences-penales-400x228.jpg" alt="Les différentes types de fraudes et leurs conséquences pénales" width="309" height="190"></a>
</div>
<div class="rp-tlt">
<a href="https://www.justifit.fr/b/guides/droit-penal/types-de-fraudes/"><h4>Les différentes types de fraudes et leurs conséquences pénales</h4></a>
</div>
</div>
<div class="rp-list">
<div class="rp-img">
<a href="https://www.justifit.fr/b/guides/droit-penal/denonciation-calomnieuse-droit-francais/"><img loading="lazy" src="https://www.justifit.fr/wp-content/uploads/2020/08/denonciation-300x209.jpg" alt="La dénonciation calomnieuse en droit français" width="309" height="190"></a>
</div>
<div class="rp-tlt">
<a href="https://www.justifit.fr/b/guides/droit-penal/denonciation-calomnieuse-droit-francais/"><h4>La dénonciation calomnieuse en droit français</h4></a>
</div>
</div>
<div class="rp-list">
<div class="rp-img">
<a href="https://www.justifit.fr/b/guides/droit-penal/violence-conjugale-numeros-durgence/"><img loading="lazy" src="https://www.justifit.fr/wp-content/uploads/2021/04/Appel-durgence-en-cas-de-violence-conjugale-400x267.jpg" alt="Appel d&rsquo;urgence en cas de violence conjugale" width="309" height="190"></a>
</div>
<div class="rp-tlt">
<a href="https://www.justifit.fr/b/guides/droit-penal/violence-conjugale-numeros-durgence/"><h4>Appel d&rsquo;urgence en cas de violence conjugale</h4></a>
</div>
</div>
<div class="rp-list">
<div class="rp-img">
<a href="https://www.justifit.fr/b/guides/droit-penal/indemnisation-victime-agression-prejudice-moral/"><img loading="lazy" src="https://www.justifit.fr/wp-content/uploads/2022/07/Victime-dagression-lindemnisation-pour-prejudice-moral-400x227.jpg" alt="Victime d&rsquo;agression : l’indemnisation pour préjudice moral" width="309" height="190"></a>
</div>
<div class="rp-tlt">
<a href="https://www.justifit.fr/b/guides/droit-penal/indemnisation-victime-agression-prejudice-moral/"><h4>Victime d&rsquo;agression : l’indemnisation pour préjudice moral</h4></a>
</div>
</div>
</div>
<div class="ss-ic boxstyle">
<span class="shr-txt">Partager :</span>
<ul>
<li>
<a href="https://twitter.com/intent/tweet?url=https://www.justifit.fr/b/guides/droit-penal/differents-types-discrimination/&text=Les différents types de discrimination : au travail, raciale, positive, etc." target="_blank"><i class="icon-twitter xxl"></i></a></li>
<li><a target="_blank" href="https://www.pinterest.com/pin/create/button/?url=https://www.justifit.fr/b/guides/droit-penal/differents-types-discrimination/&media=https://www.justifit.fr/wp-content/uploads/2021/04/discimination.jpg&description=Les différents types de discrimination : au travail, raciale, positive, etc. data-pin-custom=" true"><i class="icon-pinterest xxl"></i></a></li>
<li><a target="_blank" href="https://www.linkedin.com/shareArticle?url=https://www.justifit.fr/b/guides/droit-penal/differents-types-discrimination/&amp;title=Les différents types de discrimination : au travail, raciale, positive, etc."><i class="icon-linkedin xxl"></i> </a></li>
<li>
<a href="https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.justifit.fr/b/guides/droit-penal/differents-types-discrimination/&t=Les différents types de discrimination : au travail, raciale, positive, etc." onclick="javascript:window.open(this.href, '', 'menubar=no,toolbar=no,resizable=yes,scrollbars=yes,height=300,width=600');return false;" target="_blank" title="Partager sur Facebook"><i class="icon-facebook xxl"></i></a></li>
</ul>
</div>
</div>
</div>
<footer class="post-footer">
</footer>
</article>
<div class="center" id="sticky_call" data-cta-active="true">
<a href="https://www.justifit.fr/votredossier" rel="nofollow">
<div class="bttn bttn-dark" data-post-id="20778" onclick="dataLayer.push({event:'dataLayer.gaEvent',gaEvent:{'category': 'Qualification flow','action': 'Start | Sticky CTA Blog','label':'click'}})">Besoin d’un avocat ?</div>
</a>
</div>
<script type="application/ld+json">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"Article","@id":"https:\/\/www.justifit.fr\/b\/guides\/droit-penal\/differents-types-discrimination\/","headline":"Les diff\u00e9rents types de discrimination : au travail, raciale, positive, etc.","keywords":"combattre la discrimination, discrimination, sanctions p\u00e9nales discrimination, types de discrimination, ","description":"Vous vous estimez victime de discrimination li\u00e9e \u00e0 votre \u00e2ge, \u00e0 votre orientation sexuelle, \u00e0 votre \u00e9tat de sant\u00e9 ou \u00e0 votre religion ? Agissez vite, car la discrimination porte atteinte \u00e0 vos droits humains !","articleBody":"<div class=\"field field-name-field-introduction field-type-text-long field-label-hidden\">\r\n<div class=\"field-items\">\r\n<div class=\"field-item even\">\r\n\r\nVous vous estimez victime de <a href=\"https:\/\/www.justifit.fr\/b\/guides\/droit-penal\/tout-comprendre-discrimination-positive\/\">discrimination<\/a> li\u00e9e \u00e0 votre \u00e2ge, \u00e0 votre orientation sexuelle, \u00e0 votre \u00e9tat de sant\u00e9 ou \u00e0 votre religion\u00a0? Agissez vite, car la discrimination porte atteinte \u00e0 vos droits humains\u00a0! Pour ce faire, vous pouvez solliciter l\u2019aide d\u2019un <a href=\"https:\/\/www.justifit.fr\/trouver\/avocats\/france\/droit-penal\/\">avocat sp\u00e9cialis\u00e9 en droit p\u00e9nal<\/a>. <strong>Discrimination : quel est le sens pr\u00e9cis de ce terme ? Que dit la loi \u00e0 propos de la discrimination positive, la discrimination homme\/femme ?<\/strong> Comment lutter contre la discrimination au handicap ? Qui est concern\u00e9 par la discrimination syndicale ? Qu\u2019en est-il de la discrimination raciale et la discrimination \u00e0 l\u2019embauche ?\r\n\r\n<img class=\"aligncenter wp-image-30760 size-full\" src=\"https:\/\/www.justifit.fr\/wp-content\/uploads\/2021\/04\/discimination.jpg\" alt=\"Alt=&quot;Les diff\u00e9rents types de discrimination : au travail, raciale, positive etc.&quot;\" width=\"1280\" height=\"720\" \/>\r\n<blockquote>\r\n<h2><strong>\u00c0 RETENIR : Discrimination : quel est le sens pr\u00e9cis de ce terme ? Que dit la loi \u00e0 propos de la discrimination positive, la discrimination homme\/femme ?<\/strong><\/h2>\r\n<strong>En France, ce sont des millions de personnes qui ont subi une forme de discrimination. Cette derni\u00e8re peut porter sur la race, l\u2019orientation sexuelle, le sexe, un handicap, la religion ou encore le physique.\u00a0La discrimination peut \u00eatre directe ou indirecte. Les victimes de discrimination dont la situation requiert une intervention urgente des forces de l\u2019ordre peuvent alerter la gendarmerie ou la police. Elles peuvent aussi porter plainte ou saisir le D\u00e9fenseur des Droits par courrier, sur place ou en ligne.<\/strong><\/blockquote>\r\nLa discrimination est un d\u00e9lit s\u00e9v\u00e8rement puni par la loi. Tour d\u2019horizon des diff\u00e9rents types de discrimination.\r\n<h2>Discrimination, d\u00e9finition\u00a0: quel est le sens pr\u00e9cis de ce terme\u00a0?<\/h2>\r\nLe terme discrimination rev\u00eat plusieurs sens figurant dans la liste suivante\u00a0:\r\n<ul>\r\n \t<li><strong>Dans son sens usuel et banal, \u00ab\u00a0discriminer\u00a0\u00bb est un terme neutre qui est synonyme de \u00ab\u00a0diff\u00e9rencier\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0distinguer\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0s\u00e9parer\u00a0\u00bb<\/strong>. Discriminer signifie distinguer quelque chose \u00e0 partir de crit\u00e8res sp\u00e9cifiques.<\/li>\r\n \t<li><strong>Dans son sens social, la discrimination d\u00e9signe le fait de traiter diff\u00e9remment des personnes en fonction de crit\u00e8res li\u00e9s \u00e0 leurs caract\u00e9ristiques sociales (riches\/pauvres), raciales (blancs\/noirs), religieuses, sexuelles (homme\/femme, homosexuel\/h\u00e9t\u00e9rosexuel) ou ethniques (\u00e9trangers\/fran\u00e7ais)<\/strong>. Dans ce cadre, la discrimination n\u2019est plus un terme neutre, mais a un sens p\u00e9joratif et consiste \u00e0\u00a0<strong>traiter certaines personnes de mani\u00e8re d\u00e9favorable<\/strong>.<\/li>\r\n \t<li>Dans le champ social et politique,\u00a0<strong>la discrimination va \u00e0 l\u2019encontre du principe d\u2019\u00e9galit\u00e9 des hommes ou d\u2019\u00e9galit\u00e9 des citoyens devant la loi<\/strong>. La discrimination porte \u00e9galement atteinte \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9 des droits et \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances.<\/li>\r\n \t<li>L\u2019<a href=\"https:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/codes\/id\/LEGIARTI000033461473\/2016-11-20\/\" target=\"_blank\" rel=\"nofollow noopener\">article 225-1 du Code p\u00e9nal<\/a> <strong>\u00e9num\u00e8re 20 crit\u00e8res de discrimination\u00a0<\/strong>:<\/li>\r\n<\/ul>\r\n\u00ab\u00a0Constitue une discrimination toute distinction op\u00e9r\u00e9e entre les personnes physiques sur le fondement de leur origine, de leur sexe, de leur situation de famille, de leur grossesse, de leur apparence physique, de la particuli\u00e8re vuln\u00e9rabilit\u00e9 r\u00e9sultant de leur situation \u00e9conomique, apparente ou connue de son auteur, de leur patronyme, de leur lieu de r\u00e9sidence, de leur \u00e9tat de sant\u00e9, de leur perte d\u2019autonomie, de leur handicap, de leurs caract\u00e9ristiques g\u00e9n\u00e9tiques, de leurs m\u0153urs, de leur orientation sexuelle, de leur identit\u00e9 de genre, de leur \u00e2ge, de leurs opinions politiques, de leurs activit\u00e9s syndicales, de leur capacit\u00e9 \u00e0 s\u2019exprimer dans une langue autre que le fran\u00e7ais, de leur appartenance ou de leur non-appartenance, vraie ou suppos\u00e9e, \u00e0 une ethnie, une Nation, une pr\u00e9tendue race ou une religion d\u00e9termin\u00e9e\u00a0\u00bb.\r\n<blockquote><strong>Points cl\u00e9s \u00e0 retenir : <\/strong>\r\n<ul>\r\n \t<li>Dans son champ politique et social, la discrimination est contradictoire au principe d\u2019\u00e9galit\u00e9 des citoyens ou des hommes devant la loi.<\/li>\r\n \t<li>Le Code p\u00e9nal d\u00e9signe 20 crit\u00e8res permettant de d\u00e9terminer la discrimination\u00a0: discrimination physique, raciale, sexiste\u2026<\/li>\r\n<\/ul>\r\n<\/blockquote>\r\n<h2>Discrimination positive en France\u00a0: d\u00e9finition<\/h2>\r\nLa discrimination positive est un th\u00e8me qui fait d\u00e9bat en France.\u00a0Certes, elle fait partie des sujets d\u2019actualit\u00e9, mais encore peu de personnes connaissent sa d\u00e9finition pr\u00e9cise.\r\n\r\n<strong>Elle consiste, dans son principe, \u00e0 favoriser certaines personnes ou groupes de personnes victimes de discriminations<\/strong>.\r\n\r\nTandis que la discrimination \u00ab\u00a0tout court\u00a0\u00bb (= n\u00e9gative) consiste \u00e0 traiter de mani\u00e8re moins favorable,\u00a0la <a href=\"https:\/\/www.justifit.fr\/b\/guides\/droit-penal\/tout-comprendre-discrimination-positive\/\">discrimination positive<\/a>\u00a0consiste au contraire \u00e0 favoriser certaines personnes ou certains groupes.\r\n\r\n<strong>La discrimination positive fait d\u00e9bat dans la mesure o\u00f9 elle va \u2013 tout comme la discrimination n\u00e9gative \u2013 \u00e0 l\u2019encontre du principe d\u2019\u00e9galit\u00e9 de traitement des hommes entre eux et, plus sp\u00e9cifiquement, des citoyens<\/strong>.\r\n\r\n<strong>Il n\u2019existe en France qu\u2019une seule loi rattach\u00e9e directement \u00e0 l\u2019id\u00e9e de discrimination positive<\/strong>. Il s\u2019agit de la loi du 11 f\u00e9vrier 2005 relative aux personnes handicap\u00e9es. La loi pour l\u2019\u00e9galit\u00e9 des droits et des chances, la participation et la citoyennet\u00e9 des personnes handicap\u00e9es fixe des quotas obligatoires pour les employeurs. Elle vise entre autres \u00e0 favoriser l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019emploi des personnes en situation de handicap.\r\n<div class=\"bloc-bonsavoir\">\r\n<div class=\"title-bonsavoir\"><strong>Bon \u00e0 savoir :<\/strong><\/div>\r\n<div class=\"desc-bonsavoir\">La loi du 17 d\u00e9cembre 2008 s\u2019inspire \u00e9galement du principe de discrimination positive, mais de fa\u00e7on indirecte. Cette loi oblige en effet les entreprises employant plus de 50 travailleurs \u00e0 mettre en place un plan d\u2019action ou un accord en faveur des femmes et de seniors sous peine de p\u00e9nalit\u00e9 financi\u00e8re.<\/div>\r\n<\/div>\r\n<blockquote><strong>Points cl\u00e9s \u00e0 retenir : <\/strong>\r\n<ul>\r\n \t<li>Principe tr\u00e8s controvers\u00e9 en France, la discrimination positive a pour but de favoriser certaines personnes ou groupes de personnes victimes de discrimination.<\/li>\r\n \t<li>La loi du 11 f\u00e9vrier 2005 relative aux personnes handicap\u00e9es est directement rattach\u00e9e \u00e0 la discrimination positive.<\/li>\r\n<\/ul>\r\n<\/blockquote>\r\n<h2>Discrimination \u00e0 l\u2019embauche\u00a0: peut-on porter plainte\u00a0?<\/h2>\r\n<strong>Les discriminations \u00e0 l\u2019embauche sont une r\u00e9alit\u00e9 v\u00e9cue au quotidien par des milliers de personnes en France<\/strong>.\u00a0La <a href=\"https:\/\/www.justifit.fr\/b\/guides\/droit-travail\/embauche\/discrimination-embauche\/\">discrimination \u00e0 l\u2019embauche<\/a>\u00a0consiste \u00e0 rejeter certaines candidatures pour un motif en rapport avec les caract\u00e9ristiques physiques, sexuelles, religieuses ou encore ethniques des postulants.\r\n\r\n<strong>L\u2019employeur est libre dans le choix des candidats, mais la loi rappelle que les crit\u00e8res de s\u00e9lection entre les candidats ne peuvent \u00eatre que professionnels et objectifs<\/strong>.\r\n\r\nVous vous estimez victime d\u2019une discrimination \u00e0 l\u2019embauche\u00a0? Vous pouvez\u00a0<a href=\"https:\/\/www.justifit.fr\/b\/guides\/droit-penal\/plainte-contre-une-entreprise\/\">porter plainte<\/a> contre l\u2019auteur de la discrimination. Les affaires relatives \u00e0 la discrimination \u00e0 l\u2019embauche sont trait\u00e9es par les juridictions comp\u00e9tentes \u00e9num\u00e9r\u00e9es dans la liste suivante\u00a0:\r\n<ul>\r\n \t<li>Le tribunal correctionnel\u00a0;<\/li>\r\n \t<li>Le <a href=\"https:\/\/www.justifit.fr\/b\/guides\/droit-travail\/conseillers-prudhommes\/\">conseil de prud\u2019hommes<\/a>.<\/li>\r\n<\/ul>\r\n<blockquote><strong>Points cl\u00e9s \u00e0 retenir : <\/strong>\r\n<ul>\r\n \t<li>La discrimination \u00e0 l\u2019embauche est le fait pour un employeur de rejeter certaines candidatures pour des motifs li\u00e9s \u00e0 des caract\u00e9ristiques sexuelles ou physiques d\u2019un candidat.<\/li>\r\n \t<li>La victime d\u2019une discrimination \u00e0 l\u2019embauche peut saisir le conseil de prud\u2019hommes ou le tribunal correctionnel.<\/li>\r\n<\/ul>\r\n<\/blockquote>\r\n<h2>Discrimination raciale\u00a0: quelles sont les sanctions p\u00e9nales\u00a0?<\/h2>\r\nEn r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, la <a href=\"https:\/\/www.justifit.fr\/b\/guides\/droit-penal\/discrimination-raciale\/\">discrimination raciale<\/a> consiste \u00e0\u00a0traiter de mani\u00e8re d\u00e9favorable une personne ou un groupe de personnes en raison de ses origines ethniques, nationales ou \u00ab\u00a0raciales\u00a0\u00bb pr\u00e9tendues ou r\u00e9elles<strong>.<\/strong>\r\n\r\n<strong>La discrimination raciale est une r\u00e9alit\u00e9 bien r\u00e9elle en France, et ce, dans de nombreux secteurs\u00a0\u2013 pas seulement au travail.\u00a0<\/strong>La discrimination raciale est un d\u00e9lit puni par la loi. En effet, une personne reconnue coupable de discrimination raciale encourt des peines s\u00e9v\u00e8res figurant dans la liste suivante\u00a0:\r\n<ul>\r\n \t<li>Une peine d\u2019emprisonnement de 2 ans ;<\/li>\r\n \t<li>Une amende pouvant s\u2019\u00e9lever jusqu\u2019\u00e0 30 000 \u20ac.<\/li>\r\n<\/ul>\r\n<blockquote><strong>Points cl\u00e9s \u00e0 retenir : <\/strong>\r\n<ul>\r\n \t<li>La discrimination raciale est le fait de traiter de fa\u00e7on d\u00e9favorable une ou personne personnes en raison de leurs origines raciales ou ethniques.<\/li>\r\n \t<li>Une personne coupable de discrimination raciale risque une peine d\u2019emprisonnement de 2 ou le paiement d\u2019une amende.<\/li>\r\n<\/ul>\r\n<\/blockquote>\r\n<h2>Discrimination syndicale\u00a0: qui est concern\u00e9\u00a0?<\/h2>\r\n<strong>La discrimination syndicale ne concerne que le monde du travail. Elle consiste, pour un employeur, \u00e0\u00a0<\/strong>juger un salari\u00e9 diff\u00e9remment (= de mani\u00e8re moins favorable) au motif de son appartenance \u00e0 un syndicat<strong>.<\/strong>\r\n\r\n<strong>L\u2019interdiction de la discrimination syndicale est \u00e9nonc\u00e9e dans l\u2019<\/strong><a href=\"https:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/codes\/article_lc\/LEGIARTI000035653309\/\" target=\"_blank\" rel=\"nofollow noopener\"><strong>article L2141-5 du Code du travail<\/strong><\/a><strong>\u00a0:<\/strong>\r\n\r\n<strong>\u00ab\u00a0<\/strong>Il est interdit \u00e0 l\u2019employeur de prendre en consid\u00e9ration l\u2019appartenance \u00e0 un syndicat ou l\u2019exercice d\u2019une activit\u00e9 syndicale pour arr\u00eater ses d\u00e9cisions<strong>\u00a0\u00bb.<\/strong>\r\n\r\nLa <a href=\"https:\/\/www.justifit.fr\/b\/guides\/droit-penal\/discrimination-syndicale-travail-loi\/\">discrimination syndicale<\/a> peut toucher tous les salari\u00e9s syndiqu\u00e9s, et en particulier ceux qui exercent des fonctions syndicales qui figurent dans la liste suivante\u00a0:\r\n<ul>\r\n \t<li>Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du personnel\u00a0;<\/li>\r\n \t<li>Les <a href=\"https:\/\/www.justifit.fr\/b\/guides\/droit-travail\/representant-syndical\/\">d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s syndicaux<\/a>;<\/li>\r\n \t<li>Les membres du CE\u00a0;<\/li>\r\n \t<li>Etc.<\/li>\r\n<\/ul>\r\n<blockquote><strong>Points cl\u00e9s \u00e0 retenir : <\/strong>\r\n<ul>\r\n \t<li>L\u2019employeur qui traite diff\u00e9remment un salari\u00e9 en raison de son appartenance \u00e0 un syndical est accus\u00e9 de discrimination syndicale.<\/li>\r\n \t<li>La discrimination syndicale touche les salari\u00e9s syndiqu\u00e9s<\/li>\r\n<\/ul>\r\n<\/blockquote>\r\n<h2>Discrimination au handicap\u00a0: comment lutter contre\u00a0?<\/h2>\r\n<strong>La discrimination au handicap consiste \u00e0 traiter de mani\u00e8re moins favorable une personne au motif qu\u2019elle souffre d\u2019un handicap (physique ou psychique).\u00a0<\/strong>On estime qu\u2019entre un tiers et un quart des personnes en situation de handicap ont eu un jour ou l\u2019autre \u00e0 subir une discrimination au handicap<strong>.<\/strong>\r\n\r\nCette discrimination est importante dans le monde professionnel<strong>.<\/strong> Le l\u00e9gislateur a pris plusieurs mesures cit\u00e9es dans la liste ci-dessous pour combattre la discrimination au handicap au travail\u00a0:\r\n<ul>\r\n \t<li>Mise en place de la retraite anticip\u00e9e d\u00e8s l\u2019\u00e2ge de 55 ans\u00a0;<\/li>\r\n \t<li>Instaurer le r\u00e9gime de licenciement protecteur \u00e0 l\u2019intention des personnes en situation de handicap\u00a0;<\/li>\r\n \t<li>Mettre au profit des personnes handicap\u00e9es la garantie de ressources\u00a0;<\/li>\r\n \t<li>Proposer des formations sp\u00e9cifiques \u00e0 destination des salari\u00e9s handicap\u00e9s au terme de la proc\u00e9dure dite \u00ab\u00a0Reconnaissance de la Qualit\u00e9 de Travailleur Handicap\u00e9\u00a0\u00bb ou RQTH.<\/li>\r\n<\/ul>\r\n<blockquote><strong>Points cl\u00e9s \u00e0 retenir : <\/strong>\r\n<ul>\r\n \t<li>La discrimination li\u00e9e au handicap est le fait de traiter une personne de fa\u00e7on moins favorable en raison de son handicap psychique ou physique.<\/li>\r\n \t<li>Nombreuses sont les mesures mises en place pour aider les personnes victimes de discrimination au handicap\u00a0: retraite anticip\u00e9e \u00e0 partir de 55 ans, licenciement protecteur\u2026<\/li>\r\n<\/ul>\r\n<\/blockquote>\r\nPour conclure, il existe actuellement diff\u00e9rents types de discrimination qui est li\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e2ge, aux origines ou \u00e0 la religion. Toutes les formes de discrimination sont punies par la loi, qu\u2019il s\u2019agisse de la discrimination au handicap, de la discrimination syndicale ou encore de la discrimination raciale.\r\n\r\n<\/div>\r\n<\/div>\r\n<\/div>","datePublished":"2022-01-07T08:00:42+00:00","dateModified":"2022-06-23T13:31:48+00:00","inLanguage":"fr-FR","audience":{"@type":"Audience","audienceType":"avocat, justiciable"},"mainEntityOfPage":{"@type":"Webpage","@id":"https:\/\/www.justifit.fr\/b\/guides\/droit-penal\/differents-types-discrimination\/\/#webpage"},"image":"https:\/\/www.justifit.fr\/wp-content\/uploads\/2021\/04\/discimination.jpg","author":{"@type":"Person","name":"Justifit","@id":"https:\/\/www.justifit.fr\/b\/#\/schema\/person\/","description":"Nous simplifions l'acc\u00e8s au droit pour rapprocher justiciables et avocats.","sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/justifit.france","https:\/\/www.linkedin.com\/company\/justifit-france","justifit_fr","https:\/\/www.justifit.fr","https:\/\/www.youtube.com\/channel\/UCAnOX9oyLiMz85CHwVjEFOA","https:\/\/www.instagram.com\/justifit_FR\/"]},"publisher":{"@type":"Organization","name":"justifit","alternateName":"justifit fr","url":"https:\/\/www.justifit.fr","logo":"https:\/\/justifit.fr\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/logojustifitFR.png","brand":"Justifit","publishingPrinciples":"https:\/\/www.justifit.fr\/notre-ligne-editoriale-du-comite-dexperts\/","contactpoint":{"name":"J\u00e9r\u00e9mie BERTON","sameas":"https:\/\/www.linkedin.com\/in\/jeremie-berton-932b81180\/"}}}</script>
<footer class="site-footer">
<div class="container">
<div class="col-4"><section id="text-2" class="widget-footer"><h3 class="widget-footer-title">Qui sommes nous ?</h3> <div class="textwidget"><p>Justifit est le site expert de la mise en relation entre particuliers, professionnels et avocats.</p>
<p>Simple d&rsquo;accès, notre site permet à l&rsquo;avocat de gérer sa présence numérique et d&rsquo;accéder à une clientèle plus diverse. Fiche personnalisée, mise en avant et mise en relation simplifiée : tous les outils sont là pour entrer en contact avec votre futur client.</p>
</div>
</section></div>
<div class="col-4"><section id="recent-posts-2" class="widget-footer">
<h3 class="widget-footer-title">Articles récents</h3>
<ul>
<li>
<a href="https://www.justifit.fr/b/guides/estoppel/">L&rsquo;estoppel &#8211; Qu&rsquo;est que c&rsquo;est ?</a>
</li>
<li>
<a href="https://www.justifit.fr/b/guides/droit-consommation/recouvrement-de-creance/">Un recouvrement de créance, comment ça marche ?</a>
</li>
<li>
<a href="https://www.justifit.fr/b/guides/droit-societes/auto-entreprises-et-le-chiffre-daffaires-en-2022/">L’essentiel sur les auto-entreprises et le chiffre d’affaires en 2023</a>
</li>
<li>
<a href="https://www.justifit.fr/b/guides/droit-societes/beneficiaire-effectif-sci-2022/">Bénéficiaire effectif d’une SCI : comment le déclarer en 2023 ?</a>
</li>
<li>
<a href="https://www.justifit.fr/b/guides/aide-juridictionnelle/">Tout savoir sur l’aide juridictionnelle en 2023</a>
</li>
<li>
<a href="https://www.justifit.fr/b/guides/droit-fiscal/taxe-habitation-paiement/">Taxe d’habitation 2023 : qui doit la payer ?</a>
</li>
<li>
<a href="https://www.justifit.fr/b/guides/sinistre-etapes-cles-pour-regler-lincident/">Sinistre : les étapes clés à respecter pour régler l&rsquo;incident</a>
</li>
<li>
<a href="https://www.justifit.fr/b/guides/mediation-en-droit-public-opportunites-et-risques/">La médiation en droit public, une alternative au procès : opportunités et risques</a>
</li>
</ul>
</section></div> <div class="footer-menu col-3">
<h3 class="widget-footer-title">À propos</h3>
<div class="menu-footer-menu-container"><ul id="menufooter" class="menu"><li id="menu-item-13012" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-13012"><a href="https://www.justifit.fr/contact-presse/">Contact presse</a></li>
<li id="menu-item-14208" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-14208"><a href="https://about.justifit.fr/qui-sommes-nous/">Qui sommes-nous ?</a></li>
<li id="menu-item-46640" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-46640"><a href="https://moncompte.justifit.fr/connexion-avocat">Connexion avocat</a></li>
<li id="menu-item-25410" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-25410"><a href="https://www.justifit.fr/comite-expert/">Notre Comité d’Experts</a></li>
<li id="menu-item-26372" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-26372"><a href="https://www.justifit.fr/notre-ligne-editoriale-du-comite-dexperts/">Notre ligne éditoriale</a></li>
<li id="menu-item-27217" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-27217"><a href="https://www.justifit.fr/avocats-recents/">Ils viennent de nous rejoindre</a></li>
<li id="menu-item-13011" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-13011"><a href="https://www.justifit.fr/questions-frequentes/">Questions fréquentes</a></li>
<li id="menu-item-13014" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-13014"><a href="https://www.justifit.fr/cgu/">Conditions Générales d’Utilisation</a></li>
<li id="menu-item-16214" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-16214"><a href="https://www.justifit.fr/cgv/">CGV</a></li>
</ul></div> <div class="socials-footer">
<h3 class="widget-footer-title">Suivez-nous </h3>
<a href="https://www.facebook.com/justifit.france" target="_blank" aria-label="Justifit France sur Facebook" rel="noopener"><i class="icon-facebook xxl whitefill"></i></a>
<a href="https://www.linkedin.com/company/justifit-france" target="_blank" aria-label="Justifit France sur LinkedIn" rel="noopener"><i class="icon-linkedin xxl whitefill"></i></a>
<a href="https://twitter.com/justifit_fr" target="_blank" aria-label="Justifit France sur Twitter" rel="noopener"><i class="icon-twitter xxl whitefill"></i></a>
<a href="https://www.instagram.com/justifit_FR/" target="_blank" aria-label="Justifit FR sur Instagram" rel="noopener"><i class="icon-instagram xxl whitefill"></i></a>
<a href="https://www.youtube.com/channel/UCAnOX9oyLiMz85CHwVjEFOA" target="_blank" aria-label="Justifit FR sur Youtube" rel="noopener"><i class="icon-youtube xxl whitefill"></i></a>
</div>
</div>
</div>
<div class="site-info">
<p style="text-align:center;font-size:11px;line-height:20px;"><a href="https://www.justifit.fr/">
<img src="data:image/png;base64,iVBORw0KGgoAAAANSUhEUgAAARAAAABLCAMAAACP6iinAAADAFBMVEUAAAD////////0+v////////////////////////////////////////////////8+of////////////////////////8ESc7+//////////9Nr/////////////////////86lfn////////////////////////////////4+//////////////S5/////////////8ri/j////3+v/////s9f/X5PmXx/////////////////////////8MX+S/2/2owvH////////////////m8f/a6v////////8pkP////9jr//z+P9qpfeHvv/J4/9Nr/////////////////9Jq/////9Or/////84nf8GWd1MpP/w9/93uf////8FXOOEsPGj0P+qzPu12f+mxfZNrv8vl/9Co/8YdPIDU9kpiv9OrP9Tq/8af/w/hu0CQsc5k/////8EVNoFYOf///8Md/1Krf////////8IZewHUtgCQ8c7nf8Nae0Ic/07m/8Jc/wEUdhesP8rkv+Bwf/g7/86nv8Pe/5Orv8DRssIavJNsP8NdvwDSM0ERsxNrv8Kc/wKbfNNrv8xk/8Vff4VZ+Zgqf5YmPJUjelJq/8bhP+Uu/Y7n/8GXeT///8qkf8pjv8HWuIgiv86n/8GWOEIXuILc/smdetBpP8Hb/kGavFOrv8BQsQQef0ii/8JcvsHaO4HYen///+Vse3///9Nrv8IdP0GZ+8kjP4HbPUGafEHcvxAo/8DUdcHb/gGZOwFXOMEVds8oP8Zg/4VgP4EVt0EWN9Hqf85nv8Oev4tlP8hiv5FqP8ymP8Sff4Ld/4FYupDpv8oj/4Qe/4mjv4dhv4bhP4Jdf0GZu0FX+cXgf4CSc4qkf4giP4DU9kwlv8HcPkFXuUDTNEGa/NKrP83nP9Jq/8CR8xCpf8rkv80mf8vlf8Tfv4HbvYMeP4EWuE2m/8EW+Eeh/4DUNUFYeg+ov81mv8CRcoHcfoDT9QDTtMBQscDTdImjf0CRMhn0oNpAAAAtXRSTlMAOzABszXMUJJbnwX8rWRF/l5muY2FxzTnHvi4ivHiSAoF28E4EvXu6ljdaWMHxLB4Iw4M2dDPxcSmXz8pGhYUwruqbw7WzMa+cmBN19XKxsGloph+bVxVOS4W+9bSzcrIxMLBwL+QHfnx8e3s5+fY2NfGwbKTg39rU0Il+fX18eji4t/Zz8fBtLGWeXNlYVJRSvj39/Pwz8/OyMbAnpmMUT40MC4qHvfk49HKvK6klYpsaUtIosuCdwAADElJREFUeNrtnHdcVWUYx49cwJSbqEBxSYghgsgmDASUEEQjhuJAcpRaWq7cmiMtU8ssbe+993oVxMGQZaSi4cCUcpBpDrRyofbO877nnMtN6nLlc/H3l+dwL3K/PL/ned7nfQ9Sg9KFj33/nbfvRHr7nffGhuuklqrwrMGz3li6sLxuyy9//LBvR1Vuxf6duzYVF0967cuZKx7OllqSvLKe6j+sbPv69e2LyuvOQiBHd1RBIGd2btpUfHzrTye37V6zZtGymavCpRYgXdasz59bvfq3sh+3r/+7qKi27hgMkKP7qnJz95/ZtWlv8fGfNp+EPJDWnf/061VekjUrfHD/CauRDv9Wtv13CKS89uwx0TF7YYBs3saA/Lpx7aFnp3/zoWSd8lrZH4YG0eEyCAQ6prb22JZfYIDsQAGyEwXI1s0nt62hQDZCIHk5e/Lv+baXZHXKvh/GBhNzTHn52WNbxAApRgGyjTlm44m1eTk5+fmV1QemvytZmV6lKKhjfsQBUl6LUyoGcgbVGKVjaIBU/lVdcPruuZJVKRuD4AGCgZSXU8dU5SIgNKXKQGCAUCAHCk6fWi5ZlbIUAYId0x7VmC3QMUcbSqknDiHHVELHFJwqnS5ZlbIadMwPcgrZW1zcgGMOnD5VOk2yKq1UAEEBsh43IThAsGNoSj3JUipyTF4eTqnQMaUl90hWpcEqx+AmhHZlvMaoHLMWB0izAzIkMyHUV9Iqrs2MG/v62Lb1bDSQMmXb/vyw9DHByRljokaMl1PqOuSYPAykurqgoLSk5FHTDbADkdTkcrAFUP526vuxCXpAlIivv/NJco6QGtRTWseUY8fMT1/SBci6LX4Yb0IwEOKYfwXSGmDZSk2uUIDlrWI/hH8KjMEO4Yk2CUR0DEup88f4AZWGp7GUupY1IbDGlBQ+eI2A6FSfPBIQdVbcdSTh4Z40MtIVW8YZXeqDlN9KiJhZRmpMXd0oEQcPkykICGpCWIBcKyBBMaG2/q2U99wBUVfxpqcrujXARsduaIH07BHt341f3m+kbZ/YHRiXfvRu5JhDOECIYwpraiwOpPVNbgBKBeQmQGQj3uyG7gSKd2z0iJBwoy28FoFoHTPCDzSo7pNoE8KBbPCyNBAXAIwA6UHu+ujUlPpKCsU42bsEmQCibtuL0t2ACQVMYkAQDwwkvHkAkTqh3729QWEtPU8qGhkH0p9HCHHMCJGH6/DkjODuAYpE8gBs2/cIAfJnr2YCRBo6aGCKMtPawJd1kRoLhPOAXdljfpxG/F10BLAwKpUT6UNTCEypGMiFD5sLEK0c4cuSGgfkCWUTMu42QOUeP05e8cJ2dQQPk9FyjSkpqdmw4cLc5gtkCHyZU6OBiG17vOyMiWiIyBZ4sH3fFQyo3CYTx5wijrn4QfMF0ga+7MbGAbmFA4GOmejGfDGuvA4HyI7LcH1HFrxRcqnBKZUCuXDx5kYA6dkKq6fK/OSu4p5dqK29h0ekbajYi/vaILUFWO3siGja8CRXNKka8CtDUZGxY9KRVh7+CzdiibdiOcHXzLiVyiADIQHCoiB1HBsRofg4QycioxiRlyt5Sr1wsDFA2pHLDkZbCJ3wNnsgK7K1fLs3MCJflkCxbiBXIUArsrizZ8FlB7QahIDw0dAEugzymMCn7jRAjqP1bjKLH9ExTQAkaABQKDrIkkB42/73GHr78XJkGMTjMhkAkKH77hdoCdJ/jNv2QgTkknmB8HWrKCcHSwLhbTstMcOLhJnqfnlCtHvdOpZG7kMBUlqIaszBn80OpB/QyKWxQGJ6IGXCGyO7MjkogSQ6YjmhNzlSsRxyuAylkIksQMiE6Og+klERj62QB1zYfeRH02oBc8wl8wNJZAv2LpF9PdgqKrYRQExVGQ5ErDIdxSrDuzL6+/dvTyuMOGOGhoGjkI0067odwG07DJAmANKBMgiNQB9zKrnKlJDm+CBRSiOdiCLMD+QwcUwGwEpmhoHxIRsG8kAbdmmAaLKcUn82O5BMctWPxos36ROFntxZ24eYHwha1y0BWKNq2bYd2/hHI2YyTH2AAknjQI6YFQjPh6xXmU0u7SwJBAfI+vapNIXU8W1MedcOzQ7Ryp92bq+XllDHmB/IjeTKwHq5jlhhlgLCHVNElyuPnaX73BUV3DB0dphH/Xsfd4zZgdzAC4soDZDOTQeETkIYEIVhSMXdDXng4XIAA4IDxPxA+FtAb4drA4QfkqFtyAi6ScUNgyoM2a/LcaNASgoRkIPQMefMCITNQYmS2sVZCEg7EQifHdJRahRa5FZdpgdDuGEOwQBhSfVe7hizA5E6CusY59YRFgZCHQMDpJw2GcHKjEorDBm2vwyIXiFtu7mB8J+Rq0t0K4sC4dP2WrqadRUMQwPkPNt8YPOSFwsLYYBgx1wxPxCHTkAhW4PlgDyBgNAt/7sA0V24ZydH7XACIRUGAaH2DhAcc2VuEyz/Y+yBKD9HiwHpzzYw0Y4u/bh92DEItWHy7wVE8RDIn7gJOXeuvtf/BjKSAeHSxbT1F31jZykgs7hj6o5lsBChaxi1YRa4ss4dj4Yu4QCZZ3JfZg7ACjEJxJsDEZkMnZ0gj7y9ta27nfmABPLLlXASIu/oMs8EPM9bsm1rUMVFQPJZBuGOOXLkXP1DkikFAqwBysuOyo1JNwZEI4c2FBboYSEgY/khGdigdmcjsQqhwpwnhsmBhuFFFwUIAfLk1ezJ38DH4EgDNZsFWiCqaVGIhYBIw/AwlZ47ZCECgs/Ii35yKjVvT36angXI3YU1rMbU1z9tEkiIkkAMulDvLkabAiJFdCG1j9+hNSimaYDcz7b88QomWJ6sjyeHuXlGHQ2YXsHTduqYeSZyKh/2sDlxGJ112Cm2n9VAlL2YD3kLxzWQJiLzAMnEowauLAgEBQhZ4i6UU7tr+nHRMJP5iYDUUpxSSRNS/8W/bqGIa3nJg3agPEf6egMVkIhIxcIuicykOJBBAOst8wBxUb/pVeYYPDR8Sc93cdPHU8M8m5YMBN0hNCH1z2gg6OY4yD8Q/W7eQoASRfuymEkCMhCeNQb4qj+otyQrhZZig1mA9FPvow0mjmFT5SggKDV4TNTojD407jkRNAmhNcbLyIaq/1uOYQ66sJQEQMVDsrMcgV3REDy2kxtQA5mBvxzoSd9AS31bYbuKleIUcwBphcJPZOv1CeQBHxeiU9TcUcCUGBHqGGMpdQDxvPBJ3RP5V53ku27ekcygIhDPJBoACQMDu7n4ACpHRSNH5W8fEtK39f8DEuSuPnQ2WHVSN0p/FURISr1iJEA83QGXtu0I037ZzVURIQYPoJWT+nNydfzvQPhAKiFO8PxS2TGX8dMgL7leBREMhGcQrq5AIYqfK0XNW5/io0yqsf5ALQ+DojeZak4gBj8cxdGhgT1mk/r7/nw8VuaL3PHJRiH43Xu7QAQ5xlhT1k39gTMdVDnGD4hynyNxIERxTkApbz5RpUFkRiDir2gquXMnrTEEyKa9e48PW6LFcd+L1QdEIkfOPWT0NFVsiIjEu42kVliC6AWDxIEw6Xr7i5Zy1pxB7tnXjECkGA8OhOgNujFVxTdipsSLxtEPf30B3vIXicxraBISF+rkTiK97RCjg9GhLvZ6/PUZNnjJ54KlcMUQ+i3cnfr5Gj0clOBPgDtT98d1wmqtqDzwRgdJqUHwnkG9PmhH/jcP1lF7LTX2gN2U9Iw+qQG3DU8enfbAnvx8fKzsbk5E/72pY7U9Y20MnqZOYsfZhAVJJpU4NMbGwMNGy31oZ/gtzCD6A8cK5MOnwLPtO9jjQjBChLPtJ+jR5Wp8rIwT6ShZs7IX76Onydhev/g0CD+IWVLCiPSWrFtjF8uHQUQg2rPtNTW3k+bT2pW9OJfUGLp3icTOtjMgZMt/AyQyW7J+Zb9WUaF9XIg/kspOUW24eOn2DlJLkNdXbK+OO4Zu2DHHkNnhozdLLUR37lc+xA13MMWUeopsYE6zwue5G9J7k0iN0TzEzc62w2Hqk9b9dxBUCl+GRqnaR1KrWQp58BmpZUm34gX+EDd5XAgDIU+D1Eyzsifbr0Zjl1Ee3DGVtMY8+HTL/Ms7qxYpmxB2tv3NFpRNlfJa/gipMcQxJECmWd1fxmiMes18RNm23/Ow1MIFkfAacx0HUvjyRbgrq5x+HQeV14rPcha8+YF0XYJzWlRfKv0DijQgYu4mUEMAAAAASUVORK5CYII=" width="180px" height="50" alt="justifit.fr" src="data:image/png;base64,iVBORw0KGgoAAAANSUhEUgAAAVAAAABiAQMAAAA84xmIAAAAA1BMVEX///+nxBvIAAAAAXRSTlMAQObYZgAAABtJREFUeNrtwTEBAAAAwqD1T20KP6AAAAAAHgYQdgABaSpE9AAAAABJRU5ErkJggg==">
</a><br>© 2023 Justifit - Tous droits réservés</p>
</div>
</footer>
</div>
<div style="display: none;"><div id="boxzilla-box-44258-content"><div class="boxlead"><iframe style="width: 100%; height: 100%;" src="https://lead.justifit.fr/form/render/01GCRNPCFBXW7NKEBV7Y0PW7M7?domain=34794" scrolling="no" data-src="https://lead.justifit.fr/form/render/01GCRNPCFBXW7NKEBV7Y0PW7M7?domain=34794"></iframe></div>
</div></div><link rel='stylesheet' id='lwptoc-main-css' href='https://www.justifit.fr/wp-content/plugins/luckywp-table-of-contents/front/assets/main.min.css?ver=2.1.4' media='all' />
<script id='wpil-frontend-script-js-extra'>
var wpilFrontend = {"ajaxUrl":"\/wp-admin\/admin-ajax.php","postId":"20778","postType":"post","openInternalInNewTab":"0","openExternalInNewTab":"0","disableClicks":"0","openLinksWithJS":"0","trackAllElementClicks":"0","clicksI18n":{"imageNoText":"Image in link: No Text","imageText":"Image Title: ","noText":"No Anchor Text Found"}};
</script>
<script src='https://www.justifit.fr/wp-content/plugins/link-whisper-premium/js/frontend.js?ver=1658318049' id='wpil-frontend-script-js'></script>
<script id='boxzilla-js-extra'>
var boxzilla_options = {"testMode":"","boxes":[{"id":44258,"icon":"&times;","content":"","css":{"position":"center"},"trigger":{"method":"percentage","value":25},"animation":"fade","cookie":{"triggered":0,"dismissed":0},"rehide":false,"position":"center","screenWidthCondition":null,"closable":true,"post":{"id":44258,"title":"Lead Form - Pop up for all articles","slug":"lead-form-pop-up-for-all-articles"}}]};
</script>
<script src='https://www.justifit.fr/wp-content/plugins/boxzilla/assets/js/script.min.js?ver=3.2.25' id='boxzilla-js'></script>
<script src='https://www.justifit.fr/wp-content/plugins/luckywp-table-of-contents/front/assets/main.min.js?ver=2.1.4' id='lwptoc-main-js'></script>
<style>.lwptoc .lwptoc_i{background-color:#eff5ff;border:1px solid #eff5ff;}</style><div id="cookies-eu-banner" class="css-ehva0k"><p>Nous avons modifié notre site au regard des nouvelles normes relatives
au traitement des données personnelles (RGPD), <a href="/cgu">consultez notre politique de confidentialité</a>.
Les cookies que nous posons sur ce site servent à vous proposer une navigation adaptée à vos centres d'intérêts
et à nous permettre de réaliser des statistiques de visites.</p>
<div>
<button class="lg filled css-btn" id="accept-cookies"><span>ACCEPTER</span></button>
</div>
</div>
<script>
    function setCookie(e, o, t) {
        var n, c = "";
        t && ((n = new Date).setTime(n.getTime() + 24 * t * 60 * 60 * 1e3), c = "; expires=" + n.toUTCString()), document.cookie = e + "=" + (o || "") + c + "; path=/"
    }

    function getCookie(e) {
        for (var o = e + "=", t = document.cookie.split(";"), n = 0; n < t.length; n++) {
            for (var c = t[n]; " " == c.charAt(0);) c = c.substring(1, c.length);
            if (0 == c.indexOf(o)) return c.substring(o.length, c.length)
        }
        return null
    }

    function eraseCookie(e) {
        document.cookie = e + "=; Path=/; Expires=Thu, 01 Jan 1970 00:00:01 GMT;"
    }

    function storageAvailable(e) {
        try {
            var t = window[e], i = "__storage_test__";
            return t.setItem(i, i), t.removeItem(i), !0
        } catch (s) {
            return !1
        }
    }

    if (storageAvailable('localStorage')) {
        var cookieconsent = localStorage.getItem("cookieconsent") || getCookie("cookieconsent");
        "accept" == cookieconsent ? document.querySelector("#cookies-eu-banner").style.display = "none" : (document.querySelector("#cookies-eu-banner").style.display = "grid", document.querySelector("#cookies-eu-banner").addEventListener("click", function () {
            localStorage.setItem("cookieconsent", "accept"), setCookie("cookieconsent", "accept", 365), document.querySelector("#cookies-eu-banner").style.display = "none"
        }));
    }
</script>
<script>
    document.addEventListener('DOMContentLoaded', function () {
        if ('IntersectionObserver' in window) {
            const observer = new IntersectionObserver((entries, observer) => {
                console.log('entries', entries);

                entries.forEach(entry => {
                    console.log('forEach 1', entry);

                    if (!!(entry.target.offsetWidth || entry.target.offsetHeight || entry.target.getClientRects().length)) {
                        console.log('if');

                        entry.target.src = entry.target.dataset.src;
                    }
                });
            }, {root: null});
        }


        //console.log(observer);

        document.querySelectorAll('iframe[loading="lazy"][data-src]').forEach(element => {
            observer.observe(element);
        });
    });
</script>
</body>
</html>
