
<!doctype html>
<html lang="fr-FR">
<head>
<meta charset="UTF-8">
<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1, maximum-scale=1">
<meta name="description" content="La discrimination raciale et le délit de faciès représentent un phénomène de société qui fait régulièrement l’actualité dans les médias. Que faire si vous en êtes victime ? Quelle est l’ampleur du phénomène ?  Quelles sont les sanctions prévues par le Code pénal ? Voici l’essentiel de ce qu’il faut savoir sur le sujet.">
<title>Discrimination raciale : Ce que dit la loi</title>
<link rel="canonical" href="https://www.justifit.fr/b/guides/droit-penal/discrimination-raciale/">
<style id='global-styles-inline-css'>
body{--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--duotone--dark-grayscale: url('#wp-duotone-dark-grayscale');--wp--preset--duotone--grayscale: url('#wp-duotone-grayscale');--wp--preset--duotone--purple-yellow: url('#wp-duotone-purple-yellow');--wp--preset--duotone--blue-red: url('#wp-duotone-blue-red');--wp--preset--duotone--midnight: url('#wp-duotone-midnight');--wp--preset--duotone--magenta-yellow: url('#wp-duotone-magenta-yellow');--wp--preset--duotone--purple-green: url('#wp-duotone-purple-green');--wp--preset--duotone--blue-orange: url('#wp-duotone-blue-orange');--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='justifit-style-css' href='https://www.justifit.fr/wp-content/themes/ddfr/style.min.css?ver=1.3.0.30' media='all' />
<script id='wp-sentry-browser-js-extra'>
var wp_sentry = {"dsn":"https:\/\/15d9df43b24d43829fead37054815353@o100607.ingest.sentry.io\/5874062","tracesSampleRate":"0","environment":"production","context":{"tags":{"wordpress":"6.0.2","language":"fr-FR"},"user":{"id":0,"name":"anonymous"}}};
</script>
<script src='https://www.justifit.fr/wp-content/plugins/wp-sentry-integration/public/wp-sentry-browser.min.js?ver=6.0.0' id='wp-sentry-browser-js'></script>
<link rel="icon" type="image/png" href="https://www.justifit.fr/wp-content/themes/ddfr/img/favicon.png" />
<script defer src="https://www.justifit.fr/wp-content/themes/ddfr/js/gtm.js"></script>
<script src="https://www.googleoptimize.com/optimize.js?id=OPT-529HWWN"></script>
</head>
<body>
<script>
                    window.dataLayer = window.dataLayer || [];
                    dataLayer.push({"event":"dataLayer.pageViewGtma","pageViewGtma":{"page":{"pageName":null}}});
                </script>
<svg aria-hidden="true" style="position:absolute;width:0;height:0;overflow:hidden" version="1.1" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg">
<defs>
<symbol id="icon-ban" viewBox="0 0 24 24">
<path d="M16 0.5c-8.56 0-15.5 6.94-15.5 15.5s6.94 15.5 15.5 15.5 15.5-6.94 15.5-15.5-6.94-15.5-15.5-15.5zM24.132 7.868c4.090 4.090 4.375 10.343 1.292 14.727l-16.020-16.020c4.388-3.085 10.639-2.796 14.727 1.292zM7.868 24.132c-4.090-4.090-4.375-10.343-1.292-14.727l16.020 16.020c-4.388 3.085-10.639 2.796-14.727-1.292z"></path>
</symbol>
<symbol id="icon-balance" viewBox="0 0 24 24">
<path d="M19.81,7.111,17.247,12.8H16.5l2.733-6.056h-4.22V20.851a49.516,49.516,0,0,1,5.307,1.472v.693H8.395v-.74a53.771,53.771,0,0,1,5.219-1.426V6.744H9.528L12.262,12.8h-.746L8.954,7.111,6.391,12.8H5.645L8.395,6.71v-.7h4.587a1.546,1.546,0,0,1,1.335-1.669,1.544,1.544,0,0,1,1.335,1.669h4.672v.6l2.8,6.19h-.746L19.81,7.111Zm-7.5,6.382a3.42,3.42,0,0,1-3.355,3.588A3.45,3.45,0,0,1,5.6,13.493s6.709,0,6.709,0Zm4.24,0s6.71,0,6.71,0a3.362,3.362,0,1,1-6.71,0Z" />
</symbol>
<symbol id="icon-maps" viewBox="0 0 24 24">
<path id="Tracé_1" data-name="Tracé 1" d="M18.409,8.455c0,5.409-6.955,10.045-6.955,10.045S4.5,13.864,4.5,8.455a6.955,6.955,0,1,1,13.909,0Z" transform="translate(-1.5)" stroke-linecap="round" stroke-linejoin="round" stroke-width="2" />
<path id="Tracé_2" data-name="Tracé 2" d="M18.136,12.818A2.318,2.318,0,1,1,15.818,10.5,2.318,2.318,0,0,1,18.136,12.818Z" transform="translate(-5.864 -4.864)" stroke-linecap="round" stroke-linejoin="round" stroke-width="2" />
</symbol>
<symbol id="icon-search" viewBox="0 0 24 24">
<path id="Icon_awesome-search" data-name="Icon awesome-search" d="M17.882,15.676l-3.53-3.53a.849.849,0,0,0-.6-.248h-.577A7.362,7.362,0,1,0,11.9,13.173v.577a.849.849,0,0,0,.248.6l3.53,3.53a.846.846,0,0,0,1.2,0l1-1a.854.854,0,0,0,0-1.2ZM7.365,11.9A4.533,4.533,0,1,1,11.9,7.365,4.53,4.53,0,0,1,7.365,11.9Z" transform="translate(0 1.814)" />
</symbol>
<symbol id="icon-cross" viewBox="0 0 24 24">
<path id="Icon_metro-cross" data-name="Icon metro-cross" d="M14.461,11.569h0l-3.64-3.64,3.64-3.64h0a.376.376,0,0,0,0-.53l-1.72-1.72a.376.376,0,0,0-.53,0h0l-3.64,3.64L4.93,2.038h0a.376.376,0,0,0-.53,0L2.68,3.757a.376.376,0,0,0,0,.53h0l3.64,3.64-3.64,3.64h0a.376.376,0,0,0,0,.53l1.72,1.72a.376.376,0,0,0,.53,0h0l3.64-3.64,3.64,3.64h0a.376.376,0,0,0,.53,0l1.72-1.72a.376.376,0,0,0,0-.53Z" transform="translate(2.929 2.572)" />
</symbol>
<symbol id="icon-info" viewBox="0 0 24 24">
<path id="Tracé_48" data-name="Tracé 48" d="M20.12,11.56A8.56,8.56,0,1,1,11.56,3a8.56,8.56,0,0,1,8.56,8.56Z" stroke-linecap="round" stroke-linejoin="round" stroke-width="2" />
<path id="Tracé_49" data-name="Tracé 49" d="M18,21.424V18" transform="translate(-6.44 -6.44)" stroke-linecap="round" stroke-linejoin="round" stroke-width="2" />
<path id="Tracé_50" data-name="Tracé 50" d="M18,12h0" transform="translate(-6.44 -3.864)" stroke-linecap="round" stroke-linejoin="round" stroke-width="2" />
</symbol>
<symbol id="icon-filters" viewBox="0 0 24 24">
<path id="Tracé_6" data-name="Tracé 6" d="M26.664,8.852H10.926a.926.926,0,0,1,0-1.852H26.664a.926.926,0,1,1,0,1.852" transform="translate(-0.717 -0.313)" />
<path id="Tracé_7" data-name="Tracé 7" d="M6.7,8.852H3.926A.926.926,0,0,1,3.926,7H6.7a.926.926,0,0,1,0,1.852" transform="translate(-0.198 -0.313)" />
<path id="Tracé_8" data-name="Tracé 8" d="M19.664,16.852H3.926a.926.926,0,0,1,0-1.852H19.664a.926.926,0,0,1,0,1.852" transform="translate(-0.198 -0.907)" />
<path id="Tracé_9" data-name="Tracé 9" d="M10.406,24.852H3.926a.926.926,0,1,1,0-1.852h6.48a.926.926,0,1,1,0,1.852" transform="translate(-0.198 -1.501)" />
<path id="Tracé_10" data-name="Tracé 10" d="M8.777,10.555a2.777,2.777,0,1,1,2.777-2.777,2.777,2.777,0,0,1-2.777,2.777m0-3.7a.926.926,0,1,0,.926.926.926.926,0,0,0-.926-.926" transform="translate(-0.42 -0.165)" />
<path id="Tracé_11" data-name="Tracé 11" d="M22.777,18.555a2.777,2.777,0,1,1,2.777-2.777,2.777,2.777,0,0,1-2.777,2.777m0-3.7a.926.926,0,1,0,.926.926.926.926,0,0,0-.926-.926" transform="translate(-1.459 -0.759)" />
<path id="Tracé_12" data-name="Tracé 12" d="M12.777,26.555a2.777,2.777,0,1,1,2.777-2.777,2.777,2.777,0,0,1-2.777,2.777m0-3.7a.926.926,0,1,0,.926.926.926.926,0,0,0-.926-.926" transform="translate(-0.717 -1.352)" />
<path id="Tracé_13" data-name="Tracé 13" d="M27.7,16.852H24.926a.926.926,0,1,1,0-1.852H27.7a.926.926,0,0,1,0,1.852" transform="translate(-1.756 -0.907)" />
<path id="Tracé_14" data-name="Tracé 14" d="M26.961,24.852H14.926a.926.926,0,1,1,0-1.852H26.961a.926.926,0,0,1,0,1.852" transform="translate(-1.014 -1.501)" />
</symbol>
</defs>
</svg>
<header id="masthead" class="site-header h_m">
<a name="top"></a>
<div class="head container">
<input type="checkbox" id="offcanvas-menu" class="tg" />
<div class="hamb-mnu">
<aside class="m-ctr">
<label for="offcanvas-menu" class="c-btn"></label>
<div class="m-scrl">
<div class="menu-heading clearfix"></div>
<nav class="m-menu">
<ul class="nav-links-mobile">
<li><a href="https://www.justifit.fr/b/guides/choisir-avocat/">Choisir son
Avocat</a></li>
<li><a href="https://www.justifit.fr/b/guides/">Guides Juridiques</a></li>
<li>
<a href="https://www.justifit.fr/trouver/avocats/france/"><span>Nos Avocats</span></a>
</li>
<li><i class="icon-picto_cadenas"></i><a href="https://moncompte.justifit.fr/connexion-avocat"><span>Mon compte</span></a>
</li>
<li><a class="registerBttn bttn bttn-blue bttn-xsm" href="https://go.justifit.fr/developpez-votre-clientele/"><span>Vous êtes avocat ?</span></a>
</li>
</ul>
</nav>
</div>
 </aside>
<label for="offcanvas-menu" class="fsc"></label>
</div>
<div class="logo"><a href="https://www.justifit.fr/"><img src="https://www.justifit.fr/wp-content/themes/ddfr/img/Justifit_Logo.svg" width="180" height="50" alt="justifit.fr<" /></a></div>
<nav id="nav-wrapper">
<ul class="nav-links-desktop">
<li><a href="https://www.justifit.fr/b/guides/choisir-avocat/">Choisir son Avocat</a></li>
<li><a href="https://www.justifit.fr/b/guides/">Guides Juridiques</a></li>
<li><a href="https://www.justifit.fr/trouver/avocats/france/"><span>Nos Avocats</span></a>
</li>
<li><i class="icon-picto_cadenas"></i><a href="https://moncompte.justifit.fr/connexion-avocat"><span>Mon compte</span></a></li>
<li><a class="registerBttn bttn bttn-flat-nav bttn-xsm" href="https://go.justifit.fr/developpez-votre-clientele/"><span>Vous êtes avocat ?</span></a>
</li>
</ul>
</nav>
<div class="h-nav"> <label for="offcanvas-menu" class="t-btn"></label></div> <div class="h-srch h-ic"><a class="lb icon-search" href="#search"></a><div class="lb-btn"><div class="lb-t" id="search">
<form role="search" method="get" class="justifit-fullscreen-searchform" action="https://www.justifit.fr/">
<label>
<input type="search" class="search-field" placeholder="Recherche dans les articles" value="" name="s" title="Votre Recherche :" />
</label>
<label class="search-button search-overlay">
<i aria-hidden="true"></i>
<input type="hidden" name="post_type" value="post" />
<input type="submit" class="search-submit" value="" />
</label>
</form>
<a class="lb-x" href="#"></a>
</div></div></div> </div>
</header>
<script>
    document.addEventListener("DOMContentLoaded", function (event) {
        const postIframes = document.getElementsByTagName('iframe');
        for (let i = 0; i < postIframes.length; i++) {
            if (typeof (postIframes[i].dataset.src) != 'undefined' && postIframes[i].dataset.src != null) {
                const lmFormUrl = new URL(postIframes[i].dataset.src);
            }
        }
    });
</script>
<style>.content-pt {
        min-height: 600px;
    }</style>
<div class="menu-fl">
<div class="container">
<ul id="breadcrumbs"><li class="item-home"><a class="bread-link bread-home" href="https://www.justifit.fr/" title="Accueil">Accueil</a></li><li class="item-cat"><a href="https://www.justifit.fr/b/guides/">Guides</a></li><li class="separator"> &nbsp</li><li class="item-cat"><a href="https://www.justifit.fr/b/guides/droit-penal/">Droit pénal</a></li><li class="separator"> &nbsp</li><li class="item-current item-21834"><span class="bread-current bread-21834" title="Discrimination raciale et Code pénal : quelles sont les sanctions prévues ?">Discrimination raciale et Code pénal : quelles sont les sanctions prévues ?</span></li></ul> </div>
</div>
</div>
<article id="post-21834" class="container article-p3">
<div class="post-header">
<h1 class="post-title">Discrimination raciale et Code pénal : quelles sont les sanctions prévues ?</h1> <div class="post-metas">
<span class="pb-athr">Par <a href="#author">Justifit</a></span>
<span class="posted-dt"> | 12/05/2021 </span>
</div>
<div class="post-content">
<div class="left-part">
<div class="content-pt">
<div class="field field-name-field-introduction field-type-text-long field-label-hidden">
<div class="field-items">
<div class="field-item even">
<p>La <a href="https://www.justifit.fr/b/guides/droit-penal/differents-types-discrimination/">discrimination</a> raciale et le délit de faciès représentent un phénomène de société qui fait régulièrement l’actualité dans les médias. Que faire si vous en êtes victime ? Quelle est l’ampleur du phénomène ? Quelles sont les sanctions prévues par le Code pénal ? Voici l’essentiel de ce qu’il faut savoir sur le sujet. Pensez à contacter <a href="https://www.justifit.fr/trouver/avocats/france/droit-penal/">un avocat spécialisé en droit pénal</a> pour vous guider dans les démarches à suivre.</p><div class="lwptoc lwptoc-autoWidth lwptoc-baseItems lwptoc-light lwptoc-notInherit" data-smooth-scroll="1" data-smooth-scroll-offset="24"><div class="lwptoc_i"> <div class="lwptoc_header">
<b class="lwptoc_title">Table des matières</b> </div>
<div class="lwptoc_items lwptoc_items-visible">
<div class="lwptoc_itemWrap"><div class="lwptoc_item"> <a href="#La_discrimination_raciale_definition_de_quoi_parle-t-on">
<span class="lwptoc_item_label">La discrimination raciale, définition : de quoi parle-t-on ?</span>
</a>
</div><div class="lwptoc_item"> <a href="#La_discrimination_raciale_une_realite_en_France">
<span class="lwptoc_item_label">La discrimination raciale : une réalité en France</span>
</a>
</div><div class="lwptoc_item"> <a href="#Quelles_sont_les_sanctions_prevues_en_cas_de_discrimination_raciale">
<span class="lwptoc_item_label">Quelles sont les sanctions prévues en cas de discrimination raciale ?</span>
</a>
</div></div></div>
</div></div>
<p><img class="alignnone size-full wp-image-34347" src="https://www.justifit.fr/wp-content/uploads/2021/05/Discrimination-raciale-et-Code-penal-quelles-sont-les-sanctions-prevues-.jpg" alt="Alt=&quot;Discrimination raciale et Code pénal quelles sont les sanctions prévues &quot;" width="1280" height="780" srcset="https://www.justifit.fr/wp-content/uploads/2021/05/Discrimination-raciale-et-Code-penal-quelles-sont-les-sanctions-prevues-.jpg 1280w, https://www.justifit.fr/wp-content/uploads/2021/05/Discrimination-raciale-et-Code-penal-quelles-sont-les-sanctions-prevues--400x244.jpg 400w, https://www.justifit.fr/wp-content/uploads/2021/05/Discrimination-raciale-et-Code-penal-quelles-sont-les-sanctions-prevues--768x468.jpg 768w, https://www.justifit.fr/wp-content/uploads/2021/05/Discrimination-raciale-et-Code-penal-quelles-sont-les-sanctions-prevues--295x180.jpg 295w, https://www.justifit.fr/wp-content/uploads/2021/05/Discrimination-raciale-et-Code-penal-quelles-sont-les-sanctions-prevues--75x46.jpg 75w, https://www.justifit.fr/wp-content/uploads/2021/05/Discrimination-raciale-et-Code-penal-quelles-sont-les-sanctions-prevues--170x104.jpg 170w, https://www.justifit.fr/wp-content/uploads/2021/05/Discrimination-raciale-et-Code-penal-quelles-sont-les-sanctions-prevues--160x98.jpg 160w" sizes="(max-width: 1280px) 100vw, 1280px"></p>
</div>
</div>
</div>
<div class="field field-name-body field-type-text-with-summary field-label-hidden">
<div class="field-items">
<div class="field-item even">
<h2 id="heading-2"><span id="La_discrimination_raciale_definition_de_quoi_parle-t-on">La discrimination raciale, définition : de quoi parle-t-on ?</span></h2>
<p>La discrimination raciale désigne <strong>toutes les formes de distinctions effectuées sur la base de l’origine, de l’appartenance réelle ou supposée d’une personne à une ethnie, à une nation, à une race ou à une race déterminée</strong>.</p> <div class="ctaBox boxstyle" style="margin:20px 0;max-width:650px;float:none;"><div class="ctaPic"></div>
<h4>Besoin d'un avocat ?</h4>
<p style="padding:5px;margin:0 0 10px 0;">Nous vous mettons en relation avec l’avocat qu’il vous faut, près de chez vous</p>
<a class="bttn bttn-blue" onclick="dataLayer.push({event:'dataLayer.gaEvent',gaEvent:{'category': 'Qualification flow','action': 'Start | Blog In-Text Banner ','label':'click'}})" rel="nofollow" href="https://www.justifit.fr/votredossier/">
<span>Trouver mon Avocat</span>
</a>
</div>
<p><strong>La discrimination raciale contrevient au principe fondamental de l’égalité juridique des hommes</strong>. L’article 1 de la Déclaration des Droits de l’Homme et du Citoyen de 1789, intégrée à la Constitution française, énonce que « les hommes naissent et demeurent libres et égaux en droit ».</p>
<h2 id="heading-3"><span id="La_discrimination_raciale_une_realite_en_France">La discrimination raciale : une réalité en France</span></h2>
<p>Le délit de faciès est un sujet régulièrement abordé par la presse et les médias et prend souvent sa place dans les débats politiques. Mais qu’en est-il ? <strong>Quelle est l’ampleur de ce phénomène ?</strong></p>
<p>Il est difficile de répondre à cette question dans la mesure où tous les actes de discrimination raciale ne sont pas signalés. Plusieurs chiffres et faits permettent néanmoins d’apporter des éléments de réponses.</p>
<p>En 2012, le conseil supérieur de l’audiovisuel (CSA) évaluait à 13% seulement le taux de présence à la télévision des personnes issues de la diversité et faisait remarquer la sur-représentation des personnes « blanches » dans les rôles de héros.</p>
<p>Un rapport de Human Right Watch s’en prenait la même année aux contrôles au faciès. Une série d’entretiens menés auprès de la population montrait en effet que les contrôles d’identité de la police française concernaient davantage les personnes « non-blanches ». Un rapport qui fait écho aux chiffres du CNRS publiés en 2009 selon lesquels <strong>les Arabes auraient près de 8 fois plus de chances d’être contrôlés que les Blancs et les Noirs six fois plus</strong>. Des chiffres encore plus édifiants concernent les fouilles.</p>
<p><strong>La discrimination raciale concerne également l’embauche</strong>. Une partie de la population française, issue en général de l’immigration récente, s’estime victime d’injustice et de stigmatisation à l’embauche. Toutes les études menées sur ce sujet confirment ce sentiment. Des <a href="https://www.justifit.fr/b/guides/droit-penal/tout-comprendre-discrimination-positive/">discriminations à l’embauche</a> qui se traduisent par des taux d’emploi inférieurs pour les personnes issues de minorités.</p>
<h2 id="heading-4"><span id="Quelles_sont_les_sanctions_prevues_en_cas_de_discrimination_raciale">Quelles sont les sanctions prévues en cas de discrimination raciale ?</span></h2>
<p><strong>Si vous vous estimez victime d’une discrimination raciale, vous êtes en droit de porter plainte</strong>. Pour cela, vous devez vous déplacer auprès d’un commissariat ou d’une gendarmerie. L’agent en charge de votre plainte se chargera de l’enregistrer et de la transmettre au Procureur de la République. Ce dernier pourra déclencher une enquête et des poursuites pénales à l’encontre de l’auteur de la discrimination.</p>
<p><strong>Une personne reconnue coupable de discrimination raciale encourt au maximum une sanction de deux ans de prison et/ou une amende de 30 000 euros. Des peines complémentaires peuvent être décidées par le juge</strong>.</p>
<p>La discrimination raciale étant considérée un délit, <strong>vous avez trois ans suite à la commission de l’infraction pour porter plainte</strong>. C’est ce que l’on appelle le délai de prescription.</p>
<p>Les affaires de <a href="https://www.justifit.fr/b/guides/droit-penal/tout-comprendre-discrimination-positive/">discrimination positive</a> sont prises en charge et <strong>jugées par le tribunal correctionnel</strong>.</p>
<div class="bloc-bonsavoir">
<div class="title-bonsavoir"><strong>À noter :</strong></div>
<div class="desc-bonsavoir">Vous pouvez faire appel à une association qui vous accompagnera dans vos démarches et défendra vos droits.</div>
</div>
<p>Vous êtes victime d’une <a href="https://www.justifit.fr/b/guides/droit-penal/diffamation/">diffamation raciale</a> ou d’une <a href="https://www.justifit.fr/b/guides/droit-penal/injure-victime/">injure</a> raciale ?</p>
</div>
</div>
</div>
</p>
</div>
<a name="author"></a>
<h3 class="post-author-title">A propos de l'auteur :</h3>
<div class="boxstyle author">
<div class="post-author-image">
<span>
<img src="data:image/jpeg;base64,/9j/4AAQSkZJRgABAQAASABIAAD/4QBYRXhpZgAATU0AKgAAAAgAAgESAAMAAAABAAEAAIdpAAQAAAABAAAAJgAAAAAAA6ABAAMAAAABAAEAAKACAAQAAAABAAAAlqADAAQAAAABAAAAlgAAAAD/7QA4UGhvdG9zaG9wIDMuMAA4QklNBAQAAAAAAAA4QklNBCUAAAAAABDUHYzZjwCyBOmACZjs+EJ+/8AAEQgAlgCWAwEiAAIRAQMRAf/EAB8AAAEFAQEBAQEBAAAAAAAAAAABAgMEBQYHCAkKC//EALUQAAIBAwMCBAMFBQQEAAABfQECAwAEEQUSITFBBhNRYQcicRQygZGhCCNCscEVUtHwJDNicoIJChYXGBkaJSYnKCkqNDU2Nzg5OkNERUZHSElKU1RVVldYWVpjZGVmZ2hpanN0dXZ3eHl6g4SFhoeIiYqSk5SVlpeYmZqio6Slpqeoqaqys7S1tre4ubrCw8TFxsfIycrS09TV1tfY2drh4uPk5ebn6Onq8fLz9PX29/j5+v/EAB8BAAMBAQEBAQEBAQEAAAAAAAABAgMEBQYHCAkKC//EALURAAIBAgQEAwQHBQQEAAECdwABAgMRBAUhMQYSQVEHYXETIjKBCBRCkaGxwQkjM1LwFWJy0QoWJDThJfEXGBkaJicoKSo1Njc4OTpDREVGR0hJSlNUVVZXWFlaY2RlZmdoaWpzdHV2d3h5eoKDhIWGh4iJipKTlJWWl5iZmqKjpKWmp6ipqrKztLW2t7i5usLDxMXGx8jJytLT1NXW19jZ2uLj5OXm5+jp6vLz9PX29/j5+v/bAEMAAgICAgICAwICAwQDAwMEBQQEBAQFBwUFBQUFBwgHBwcHBwcICAgICAgICAoKCgoKCgsLCwsLDQ0NDQ0NDQ0NDf/bAEMBAgICAwMDBgMDBg0JBwkNDQ0NDQ0NDQ0NDQ0NDQ0NDQ0NDQ0NDQ0NDQ0NDQ0NDQ0NDQ0NDQ0NDQ0NDQ0NDQ0NDf/dAAQACv/aAAwDAQACEQMRAD8A/IOiiiv6IPycKKKKACiiigAooooAKKKKACiiigAooooAKKKKACiiigAooooA/9D8g6KKK/og/JwooooAKKKKACiiigAooooAKKKKACiiigAooooAKKKKACiiigD/0fyDooor+iD8nCiiigAorX0HRbzxFrNpoengG4vJREm44UE9ST6Ac19caB+zb4fsQs3iK+m1CUcmKL9zF9O7H8xXt5Rw/jcyb+rR0W7bsv69EePmufYLLrLEy957JK7/AK9T4vyK2bLw9r+o/wDHhpt1cZ7xxMw/MCv0O03wP4R0EAaVpNrCyjh/LDP/AN9Nlv1rXcBQAowB2Ffe4LwvlKzxNe3lFfq3+h8lW8QIt2oUfvf6L/M/PqL4aePJhuXRpwP9rav8yKe3wx8eL10qQf8AAk/+Kr7um7/U1mTd6+ipeFGWte9Vn/5L/wDImEeOcY3/AA4/j/mfCVx4H8YWgzNpNz/wFN//AKDmueubO9s223cEkJ9HUr/MV9+TVj3MUUylJUV1PZgCP1oreDmGmv8AZ8TJPzin+Tid9DjWq/4tJP0bX+Z8I7hTs5r6x1XwR4Y1IEzWMcbnPzwjy2/8dwP0rynxB8LxZW8t5pNy0giUuYZQNxA5OGH9RXyOb+FOd4OEqtHlqxWvuuzt6P8AS59Bg+JMHXajK8W++33o8kopitmn1+ZJ3PfasFFFFMkKKKKAP//S/IOiiiv6IPycKKKKAPUPgvH5nxM0QcfLJI3PtG9fonL0/Cvz4+BSb/ifpXGdq3B/KF6/QeXp+Ffsvhyv9gm/77/KJ+QeIT/4Uaa/uL82ZstVYLO81C6jsrCCS5uJmCxxQoXd2PQKqgkn6Vu6Vo2peIdWtND0iFri9vpkggiXqzucAe3ue1fsX8Cf2fPDfwh0mK7nijvvEs6f6VfsN2zd1jhz91B0yOW6n0Hfx14h4LhfCxnVXPWn8ME7X82+kV367LrbPg7g/E55Xcab5acfil28l3f9M/PDwf8AsX/GLxbbpe6hFaeH4JOQNRdhNg9/KjV2H0bBrvrv/gnt428kta+K9LklwfkeCZFz/vDcf/Ha+6fiV+0V8KvhVMbHxNqvm6iBn7DZIbi4H+8AQqZ/22WvDrb9vr4PSXIiutP1u3iJwZTBE4A9Sqy5x9Mmvx7D8e+J+aR+u5bhWqT1Vqaaa8nK7fqmfrMuFuDcC/q2KrXmt7z1+fLovmfnl8Tf2X/jD8M4JNQ1fSDf6dHy97ppNzEg9XAAdB7soHvXzNNX9JXgP4m+BPihpTap4K1WDU4B8sqLlZYye0kTgOv4jBr4G/a//ZP0w6Ve/FT4aWa2s9orXGr6bCMRyxjlp4UHCsvJdRwRyBkHP3nh/wCOdavmMck4po+xrN8qlZxXN0U4vWLfR7X6Lc8rP/D2nSw31/KKnPTSvbR6d01v6fmfk3L0rEvhutpl9Y2H6Vty9KybgbkdfVSK/qWMeaDXkfndF2aZ8YKfmK+hNTjpVbpM4/2j/OrI6V/BEdG0ftM9ri0UUVZiFFFFAH//0/yDooor+iD8nCiiigaPYvgJ/wAlQ03/AK5XX/ol6/QGXp+Ffn98BP8AkqGm/wDXK6/9EvX6Ay9Pwr9o8Ov+RdL/ABv8on454hf8jOH+BfnI+3/2IPAtvqfiTWPHd9EHGkxJa2ZYZAnnyXce6ouP+BV9IftWfGm6+E3geO00CQR69rjNBav3giUfvZgPUZCr7nPaud/YjihT4V38qAb5NXm3nv8ALHGBn8K+Xf2+bi7b4m6Lby5+zx6MjRem5ppd/wDIV+RLA0+I/E+WGzD3qdJv3Xs1COi9HLVrrqfqWGryyfgaFbCaTmt13k9/VLRfI+Fb+8ub24lu7yV555mLySSMWd3Y5JYnkkmsSZquTNWZK1f2Th6aSSS0PxSmm3dnWeAfiN4n+F/iq08W+FLpre7tWBdMny54/wCKKVR95GHUH6jmv6Dvh3410f4o+AtK8YacqtaaxaK8kLfMEcjbLE3rsbKn1xX82Ez1+1n7AFxez/AlkucmKHWbxICf7hWNiB7bia/nr6SXDWFnk9HO4pKtCajfq4yT0fezV121P17wtzKtHFzwLd4STduzVtfmt/kfll+0l8P4vhn8ZPEnhe0Ty7Fbn7VZLjAFtdKJUUeybiv4V8+S96/QP/gofDbx/Gqwkix5kuhWzS467hLMoz/wECvz8l71+7eG+a1cy4awONru85U43fdpWb+bVz5HP8JDDZnXoU9lJ29Nz4ub/j4k/wB9v51OvSoG/wCPiT/fb+dTr0r+OPtyP1KewtFFFUYBRRRQB//U/IOiiiv6IPycKKKKAPVfgjeJZ/E3SHkOBKZoQT6yRMB+tfodL0/Cvyo07ULjSdRttTtDtmtZUmjP+0hBFfp3oGu2fibQrPXLBg0V3CsmAc7WI+ZT7qcg1+teG+Ng6VXCPdPm+Tsvwt+J+V+ImCkq9LFr4WuX5pt/jf8AA/R39hfxjCkniHwJcOFkk8vUrVT/ABY/dzAe4+Q13X7avwhv/Hfgy18ZeHoGuNT8ObzNCgy8tk/L7R3MbANj03V+bvg3xjrHgHxTp/izQpNl3YSrIASdsifxRtjqrrkGv2w+FvxU8L/Fnw1Frvh+ZfMAC3dm7DzraXurr1x/dbGGFfm3iTl2Y8McTUuMMujem2ubspW5XGXZTjs+9+tj7zgLMMJnWRz4dxcrTinbu1e6a84vp2t5n88EzYyKy5mr9t/ix+xX8NfiLfza5ok0vhjU5yXlNpGr2sjnks0B24J7lGX6V8/W/wDwTiuXul+3+N0Ftn5vJsD5mPbdNjNfseT+PXCGIwyrYms6U+sZRk2vRxTT8tfkj53E+G+dUarp04KcejTS/Npo/M/QtA1nxZrdn4c8P2r3uo6hKsNvBGMs7t0+gHUk8Ac1/RJ8FPhvb/Cb4ZaJ4HiYPNY24a7kHSS6l+eZgfTeSB7AVy/wa/Zu+GvwSiafw3aveatKpSXVL3bJclT1VCAFjU9woGe5Nez6/pkmtaHqGjw3cthJfW0tut1BgSwmVSodM5G5c5HvX8++MHizR4rq0stwCcMLCV3JrWUtuay2UU3Zbu7v0S/UuDOEJ5RCWIxFnVkrWWyXa/dvfofgZ+1146t/Hvx18RahYyCWy0+RNMt3HRltF2OR7GTcR6ivlW6kWGKSVuFRSx+gGa96+OHwZ8X/AAX8XT6D4ljea3md5LHUQp8q8izneDzhxn51JyD7YNfJnxJ1xdJ8PywIwFxe/uYxnnafvn8Bx+Nf2dkuYZZlPCtLE4Kop4elSXLJfa5VZfNvpvd2Px3E0cVic0nDERtUlJ3Xa7/JfkfNIYPM7joWJ/OrI6VVhGBVodK/juDb1Z+o1OwtFFFaGAUUUUAf/9X8g6KKK/og/JwooooAQ8ivc/gx8Uv+EOvf7B1lydIvZAQ5P/HtKeN3+63G706+teG0xhXZl+YV8DiI4rDu0l+PdPyZy47AUcbh5YbEK8X+HmvNH6oebHPGs0Lh43UMrKchgRkEEdQa2vC3jbxV4D1hNc8JalPpt4nG+JuHXurqcq6n0YEV8BfDL4x33hDy9F1zfd6RnCEcy2+T/D6r/s9u3pX2Fp+saZrllHqWk3CXNvLyrocj6HuD7Hmv6CyHPMBnmGdKSTbVpQlZ+uj3X9M/GcyyXGZRiFK7tf3ZLT8ejP0U8Ift96hZ26W3jvw4t7IoAa60+URM2O5icFcn2YCu/uf+Cgnw4ih3W/hzW5JcHCP9nRc+7CVv5GvyqmrMmrwq/ghwhiavtXhnG/SM5JfdfT5WPqMJ4j59ThyOtfzcU399vzPtf4nft3/ETxRay6Z4Is4vC9tINpuFf7TebT/dkZVVPqFz6EV7H+yd+1ydce1+GfxTvSdRYiLTNWnYYn7CGdjj952Vz97oeev5ZTVxHifxbpPhS3+1ahNtl+9FEhzK7DptHbnueBXqZ34UcIvIamAdGNCC1VT7UX0bk9X6N67djfK+Ms6eYRxPtHUk9OXo12stF6pH9E37T9l8IJ/hDrOofGieGy0SwheaK8YgXEFztPl/Zs4LTMeFQff6Hiv5IvFviCTxPrk96rP9lVmS1RwAViB+XIBIDEcnk8969P8AjB+0d8WfjlZ6RovjrWprzSNAj8rTrM4CIAMB5CBmWXb8u9snHA9/EkTFfzPktPHZdgamU/WHOi581lflurpNJ6q+7Xe2l0fquY1qGKrxxSp8s7Wv19H6D0XAxUtIBilr0oqyPOm7sKKKKZAUUUUAf//W/IOiiiv6IPycKKKKACiiigBhWt7w54r1/wAJXf2zQ7p4c/fjJzFIP9pOh+vWsSkIzV0atSjUVWjJxktmtGE4QqQdOqk0+jPrHwv8ddE1VUtfEkf9m3J480ZaBj656p+OR716LqPizw1Y2I1G51O2W3YZVxIrbv8AdAySfoK+BWQHqKjMeeM8DpX6Ll3inmeGounXhGpLo3o/nbR/gfKYjgnBVKnPRk4rqt/uvt+J794s+N7S77Twrb4B4+1Tjn/gKf1P5V4Jd3V7qdy95qEz3EznLPISxP500RAVKFr4zO+Isyzepz46o2ltFaRXov1evmfSYDLcLgYcuHjbz6v5kaJipgMUvSivIjGx1SncKKKKogKKKKACiiigD//X/IOiiiv6IPycKKKKACiiigAooooAKMCiigdwooooFcKKKKACiiigAooooAKKKKAP/9D8g6KKK/og/JwooooAKKKKACiiigAooooAKKKKACiiigAooooAKKKKACiiigD/2Q==" alt="Justifit">
</span>
</div>
<div class="post-author-desc">
<span class="subheading">Justifit</span>
<p>Nous simplifions l'accès au droit pour rapprocher justiciables et avocats.</p>
<span class="post-author-links">
<a title="Facebook" href="https://www.facebook.com/justifit.france" target="_blank"><i class="icon-facebook xxl"></i>
</a>
<a title="Twitter" href="https://twitter.com/justifit_fr" target="_blank"><i class="icon-twitter xxl"></i>
</a>
<a title="Linkedin" href="https://www.linkedin.com/company/justifit-france" target="_blank"><i class="icon-linkedin xxl"></i>
</a>
<a title="Youtube" href="https://www.youtube.com/channel/UCAnOX9oyLiMz85CHwVjEFOA" target="_blank"><i class="icon-youtube xxl"></i>
</a>
<a title="Instagram" href="https://www.instagram.com/justifit_FR/" target="_blank"><i class="icon-instagram xxl"></i>
</a>
<a title="Website" href="https://www.justifit.fr" target="_blank"><i class="icon-services white xxl"></i>
</a>
</span>
</div>
</div>
<h3 class="related-posts-carousel-heading">Articles similaires</h3>
<div class="related-posts-carousel">
<div class="rp-list-carousel">
<div class="rp-img-carousel">
<a href="https://www.justifit.fr/b/guides/droit-penal/emploi-fictif/"><img loading="lazy" src="https://www.justifit.fr/wp-content/uploads/2020/08/emploi-fictif-1-300x155.jpg" alt="L’emploi fictif dans le secteur privé et public : tout ce qu’il faut savoir" width="" height="200"></a>
</div>
<div class="rp-tlt-carousel">
<a href="https://www.justifit.fr/b/guides/droit-penal/emploi-fictif/"><h4>L’emploi fictif dans le secteur privé et public : tout ce qu’il faut savoir</h4></a>
</div>
</div>
<div class="rp-list-carousel">
<div class="rp-img-carousel">
<a href="https://www.justifit.fr/b/guides/droit-penal/faux-en-ecriture-publique/"><img loading="lazy" src="https://www.justifit.fr/wp-content/uploads/2021/04/Sanction-penale-dossier-complet-pour-tout-comprendre-400x267.jpg" alt="Faux en écriture publique : quelles sont les sanctions prévues par le code pénal ?" width="" height="200"></a>
</div>
<div class="rp-tlt-carousel">
<a href="https://www.justifit.fr/b/guides/droit-penal/faux-en-ecriture-publique/"><h4>Faux en écriture publique : quelles sont les sanctions prévues par le code pénal ?</h4></a>
</div>
</div>
<div class="rp-list-carousel">
<div class="rp-img-carousel">
<a href="https://www.justifit.fr/b/guides/droit-penal/possession-de-drogue-sanction/"><img loading="lazy" src="https://www.justifit.fr/wp-content/uploads/2021/06/Possession-de-drogue-sanction-400x244.jpg" alt="Possession de drogue : quelles sanction ?" width="" height="200"></a>
</div>
<div class="rp-tlt-carousel">
<a href="https://www.justifit.fr/b/guides/droit-penal/possession-de-drogue-sanction/"><h4>Possession de drogue : quelles sanction ?</h4></a>
</div>
</div>
</div>
<nav class="navigation post-navigation" aria-label="Publications">
<h2 class="screen-reader-text">Navigation de l’article</h2>
<div class="nav-links"><div class="nav-previous"><a href="https://www.justifit.fr/b/guides/droit-routier/aide-au-permis-de-conduire/" rel="prev">Aides et financements pour le permis de conduire</a></div><div class="nav-next"><a href="https://www.justifit.fr/b/guides/droit-etrangers/expulsion/" rel="next">Expulsion : mesures d&rsquo;éloignement des étrangers en droit français</a></div></div>
</nav> </div>
<div class="right-part">
<div class="ctaBox boxstyle" id="sidebar_banner">
<div class="ctaPic"></div>
<h2>Besoin d'un avocat ?</h2>
<p>Nous vous mettons en relation avec l’avocat qu’il vous faut, près de chez vous</p>
<a class="bttn bttn-blue" onclick="dataLayer.push({event:'dataLayer.gaEvent',gaEvent:{'category': 'Qualification flow','action': 'Start | Blog Sidebar Banner','label':'click'}})" rel="nofollow" href="https://www.justifit.fr/votredossier/">
<span>Trouver mon Avocat</span>
</a>
</div>
<div class="related-posts boxstyle">
<h3>Articles similaires</h3>
<div class="rp-list">
<div class="rp-img">
<a href="https://www.justifit.fr/b/guides/droit-penal/perquisition-police-vos-droits/"><img loading="lazy" src="https://www.justifit.fr/wp-content/uploads/2021/04/Perquisition-de-police-tout-savoir-pour-pouvoir-defendre-vos-droits-e1663945139137-400x267.jpg" alt="Perquisition de police &#8211; Défendez vos droits" width="309" height="190"></a>
</div>
<div class="rp-tlt">
<a href="https://www.justifit.fr/b/guides/droit-penal/perquisition-police-vos-droits/"><h4>Perquisition de police &#8211; Défendez vos droits</h4></a>
</div>
</div>
<div class="rp-list">
<div class="rp-img">
<a href="https://www.justifit.fr/b/guides/droit-penal/definitions-peines-encourues/"><img loading="lazy" src="https://www.justifit.fr/wp-content/uploads/2021/04/Peines-encourues-definitions-amende-contrainte-penale-incarceration-etc.-400x267.jpg" alt="Peines encourues : définitions, amende, contrainte pénale, incarcération" width="309" height="190"></a>
</div>
<div class="rp-tlt">
<a href="https://www.justifit.fr/b/guides/droit-penal/definitions-peines-encourues/"><h4>Peines encourues : définitions, amende, contrainte pénale, incarcération</h4></a>
</div>
</div>
<div class="rp-list">
<div class="rp-img">
<a href="https://www.justifit.fr/b/guides/droit-penal/violences-conjugales-et-confinement-recours/"><img loading="lazy" src="https://www.justifit.fr/wp-content/uploads/2020/11/Violence-conjugale-et-confinementjpg-300x200.jpg" alt="Violences conjugales et confinement : quels sont les recours pour les victimes ?" width="309" height="190"></a>
</div>
<div class="rp-tlt">
<a href="https://www.justifit.fr/b/guides/droit-penal/violences-conjugales-et-confinement-recours/"><h4>Violences conjugales et confinement : quels sont les recours pour les victimes ?</h4></a>
</div>
</div>
<div class="rp-list">
<div class="rp-img">
<a href="https://www.justifit.fr/b/guides/droit-penal/coups-et-blessures-dommages-interets/"><img loading="lazy" src="https://www.justifit.fr/wp-content/uploads/2021/08/Coups-et-blessures-comment-se-faire-indemniser-e1628684797711-400x206.jpg" alt="Coups et blessures : dommages et intérêts" width="309" height="190"></a>
</div>
<div class="rp-tlt">
<a href="https://www.justifit.fr/b/guides/droit-penal/coups-et-blessures-dommages-interets/"><h4>Coups et blessures : dommages et intérêts</h4></a>
</div>
</div>
<div class="rp-list">
<div class="rp-img">
<a href="https://www.justifit.fr/b/guides/droit-penal/points-essentiels-sur-la-fraude-fiscale/"><img loading="lazy" src="https://www.justifit.fr/wp-content/uploads/2021/01/Fraude-Fiscale-300x169.jpg" alt="Les points essentiels sur la fraude fiscale" width="309" height="190"></a>
</div>
<div class="rp-tlt">
<a href="https://www.justifit.fr/b/guides/droit-penal/points-essentiels-sur-la-fraude-fiscale/"><h4>Les points essentiels sur la fraude fiscale</h4></a>
</div>
</div>
<div class="rp-list">
<div class="rp-img">
<a href="https://www.justifit.fr/b/guides/droit-penal/porter-plainte-pour-espionnage/"><img loading="lazy" src="https://www.justifit.fr/wp-content/uploads/2020/10/389401-PCQ2B8-581-300x300.jpg" alt="Porter plainte pour espionnage" width="309" height="190"></a>
</div>
<div class="rp-tlt">
<a href="https://www.justifit.fr/b/guides/droit-penal/porter-plainte-pour-espionnage/"><h4>Porter plainte pour espionnage</h4></a>
</div>
</div>
<div class="rp-list">
<div class="rp-img">
<a href="https://www.justifit.fr/b/guides/droit-penal/affaire-jacqueline-sauvage/"><img loading="lazy" src="https://www.justifit.fr/wp-content/uploads/2021/03/Proces_Jacqueline_Sauvage-400x308.png" alt="[SÉRIE] Les grands procès marquants des 50 dernières années" width="309" height="190"></a>
</div>
<div class="rp-tlt">
<a href="https://www.justifit.fr/b/guides/droit-penal/affaire-jacqueline-sauvage/"><h4>[SÉRIE] Les grands procès marquants des 50 dernières années</h4></a>
</div>
</div>
<div class="rp-list">
<div class="rp-img">
<a href="https://www.justifit.fr/b/guides/droit-penal/convocation-tribunal-correctionnel-victime/"><img loading="lazy" src="https://www.justifit.fr/wp-content/uploads/2021/04/correctionnel-400x225.jpg" alt="La convocation au tribunal correctionnel d&rsquo;une victime" width="309" height="190"></a>
</div>
<div class="rp-tlt">
<a href="https://www.justifit.fr/b/guides/droit-penal/convocation-tribunal-correctionnel-victime/"><h4>La convocation au tribunal correctionnel d&rsquo;une victime</h4></a>
</div>
</div>
</div>
<div class="ss-ic boxstyle">
<span class="shr-txt">Partager :</span>
<ul>
<li>
<a href="https://twitter.com/intent/tweet?url=https://www.justifit.fr/b/guides/droit-penal/discrimination-raciale/&text=Discrimination raciale et Code pénal : quelles sont les sanctions prévues ?" target="_blank"><i class="icon-twitter xxl"></i></a></li>
<li><a target="_blank" href="https://www.pinterest.com/pin/create/button/?url=https://www.justifit.fr/b/guides/droit-penal/discrimination-raciale/&media=https://www.justifit.fr/wp-content/uploads/2021/05/Discrimination-raciale-et-Code-penal-quelles-sont-les-sanctions-prevues-.jpg&description=Discrimination raciale et Code pénal : quelles sont les sanctions prévues ? data-pin-custom=" true"><i class="icon-pinterest xxl"></i></a></li>
<li><a target="_blank" href="https://www.linkedin.com/shareArticle?url=https://www.justifit.fr/b/guides/droit-penal/discrimination-raciale/&amp;title=Discrimination raciale et Code pénal : quelles sont les sanctions prévues ?"><i class="icon-linkedin xxl"></i> </a></li>
<li>
<a href="https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.justifit.fr/b/guides/droit-penal/discrimination-raciale/&t=Discrimination raciale et Code pénal : quelles sont les sanctions prévues ?" onclick="javascript:window.open(this.href, '', 'menubar=no,toolbar=no,resizable=yes,scrollbars=yes,height=300,width=600');return false;" target="_blank" title="Partager sur Facebook"><i class="icon-facebook xxl"></i></a></li>
</ul>
</div>
</div>
</div>
<footer class="post-footer">
</footer>
</article>
<div class="center" id="sticky_call" data-cta-active="true">
<a href="https://www.justifit.fr/votredossier" rel="nofollow">
<div class="bttn bttn-dark" data-post-id="21834" onclick="dataLayer.push({event:'dataLayer.gaEvent',gaEvent:{'category': 'Qualification flow','action': 'Start | Sticky CTA Blog','label':'click'}})">Besoin d’un avocat ?</div>
</a>
</div>
<script type="application/ld+json">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"Article","@id":"https:\/\/www.justifit.fr\/b\/guides\/droit-penal\/discrimination-raciale\/","headline":"Discrimination raciale et Code p\u00e9nal : quelles sont les sanctions pr\u00e9vues ?","keywords":"Discrimination \u00e0 l'embauche, Discrimination handicap, Discrimination physique, Discrimination positive, Discrimination raciale, Discrimination syndicale, ","description":"La discrimination raciale et le d\u00e9lit de faci\u00e8s repr\u00e9sentent un ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9 qui fait r\u00e9guli\u00e8rement l\u2019actualit\u00e9 dans les m\u00e9dias. Que faire si vous en \u00eates victime ? Quelle est l\u2019ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne ?  Quelles sont les sanctions pr\u00e9vues par le Code p\u00e9nal ? Voici l\u2019essentiel de ce qu\u2019il faut savoir sur le sujet.","articleBody":"<div class=\"field field-name-field-introduction field-type-text-long field-label-hidden\">\r\n<div class=\"field-items\">\r\n<div class=\"field-item even\">\r\n\r\nLa <a href=\"https:\/\/www.justifit.fr\/b\/guides\/droit-penal\/differents-types-discrimination\/\">discrimination<\/a> raciale et le d\u00e9lit de faci\u00e8s repr\u00e9sentent un ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9 qui fait r\u00e9guli\u00e8rement l\u2019actualit\u00e9 dans les m\u00e9dias. Que faire si vous en \u00eates victime ? Quelle est l\u2019ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne ? Quelles sont les sanctions pr\u00e9vues par le Code p\u00e9nal ? Voici l\u2019essentiel de ce qu\u2019il faut savoir sur le sujet. Pensez \u00e0 contacter <a href=\"https:\/\/www.justifit.fr\/trouver\/avocats\/france\/droit-penal\/\">un avocat sp\u00e9cialis\u00e9 en droit p\u00e9nal<\/a> pour vous guider dans les d\u00e9marches \u00e0 suivre.\r\n\r\n<img class=\"alignnone size-full wp-image-34347\" src=\"https:\/\/www.justifit.fr\/wp-content\/uploads\/2021\/05\/Discrimination-raciale-et-Code-penal-quelles-sont-les-sanctions-prevues-.jpg\" alt=\"Alt=&quot;Discrimination raciale et Code p\u00e9nal quelles sont les sanctions pr\u00e9vues &quot;\" width=\"1280\" height=\"780\" \/>\r\n\r\n<\/div>\r\n<\/div>\r\n<\/div>\r\n<div class=\"field field-name-body field-type-text-with-summary field-label-hidden\">\r\n<div class=\"field-items\">\r\n<div class=\"field-item even\">\r\n<h2 id=\"heading-2\">La discrimination raciale, d\u00e9finition\u00a0: de quoi parle-t-on\u00a0?<\/h2>\r\nLa discrimination raciale d\u00e9signe\u00a0<strong>toutes les formes de distinctions effectu\u00e9es sur la base de l\u2019origine, de l\u2019appartenance r\u00e9elle ou suppos\u00e9e d\u2019une personne \u00e0 une ethnie, \u00e0 une nation, \u00e0 une race ou \u00e0 une race d\u00e9termin\u00e9e<\/strong>.\r\n\r\n<strong>La discrimination raciale contrevient au principe fondamental de l\u2019\u00e9galit\u00e9 juridique des hommes<\/strong>. L\u2019article 1 de la D\u00e9claration des Droits de l\u2019Homme et du Citoyen de 1789, int\u00e9gr\u00e9e \u00e0 la Constitution fran\u00e7aise, \u00e9nonce que \u00ab\u00a0les hommes naissent et demeurent libres et \u00e9gaux en droit\u00a0\u00bb.\r\n<h2 id=\"heading-3\">La discrimination raciale\u00a0: une r\u00e9alit\u00e9 en France<\/h2>\r\nLe d\u00e9lit de faci\u00e8s est un sujet r\u00e9guli\u00e8rement abord\u00e9 par la presse et les m\u00e9dias et prend souvent sa place dans les d\u00e9bats politiques. Mais qu\u2019en est-il\u00a0?\u00a0<strong>Quelle est l\u2019ampleur de ce ph\u00e9nom\u00e8ne\u00a0?<\/strong>\r\n\r\nIl est difficile de r\u00e9pondre \u00e0 cette question dans la mesure o\u00f9 tous les actes de discrimination raciale ne sont pas signal\u00e9s. Plusieurs chiffres et faits permettent n\u00e9anmoins d\u2019apporter des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponses.\r\n\r\nEn 2012, le conseil sup\u00e9rieur de l\u2019audiovisuel (CSA) \u00e9valuait \u00e0 13% seulement le taux de pr\u00e9sence \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision des personnes issues de la diversit\u00e9 et faisait remarquer la sur-repr\u00e9sentation des personnes \u00ab\u00a0blanches\u00a0\u00bb dans les r\u00f4les de h\u00e9ros.\r\n\r\nUn rapport de Human Right Watch s\u2019en prenait la m\u00eame ann\u00e9e aux contr\u00f4les au faci\u00e8s. Une s\u00e9rie d\u2019entretiens men\u00e9s aupr\u00e8s de la population montrait en effet que les contr\u00f4les d\u2019identit\u00e9 de la police fran\u00e7aise concernaient davantage les personnes \u00ab\u00a0non-blanches\u00a0\u00bb. Un rapport qui fait \u00e9cho aux chiffres du CNRS publi\u00e9s en 2009 selon lesquels\u00a0<strong>les Arabes auraient pr\u00e8s de 8 fois plus de chances d\u2019\u00eatre contr\u00f4l\u00e9s que les Blancs et les Noirs six fois plus<\/strong>. Des chiffres encore plus \u00e9difiants concernent les fouilles.\r\n\r\n<strong>La discrimination raciale concerne \u00e9galement l\u2019embauche<\/strong>. Une partie de la population fran\u00e7aise, issue en g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019immigration r\u00e9cente, s\u2019estime victime d\u2019injustice et de stigmatisation \u00e0 l\u2019embauche. Toutes les \u00e9tudes men\u00e9es sur ce sujet confirment ce sentiment. Des <a href=\"https:\/\/www.justifit.fr\/b\/guides\/droit-penal\/tout-comprendre-discrimination-positive\/\">discriminations \u00e0 l\u2019embauche<\/a> qui se traduisent par des taux d\u2019emploi inf\u00e9rieurs pour les personnes issues de minorit\u00e9s.\r\n<h2 id=\"heading-4\">Quelles sont les sanctions pr\u00e9vues en cas de discrimination raciale\u00a0?<\/h2>\r\n<strong>Si vous vous estimez victime d\u2019une discrimination raciale, vous \u00eates en droit de porter plainte<\/strong>. Pour cela, vous devez vous d\u00e9placer aupr\u00e8s d\u2019un commissariat ou d\u2019une gendarmerie. L\u2019agent en charge de votre plainte se chargera de l\u2019enregistrer et de la transmettre au Procureur de la R\u00e9publique. Ce dernier pourra d\u00e9clencher une enqu\u00eate et des poursuites p\u00e9nales \u00e0 l\u2019encontre de l\u2019auteur de la discrimination.\r\n\r\n<strong>Une personne reconnue coupable de discrimination raciale encourt au maximum une sanction de deux ans de prison et\/ou une amende de 30 000 euros. Des peines compl\u00e9mentaires peuvent \u00eatre d\u00e9cid\u00e9es par le juge<\/strong>.\r\n\r\nLa discrimination raciale \u00e9tant consid\u00e9r\u00e9e un d\u00e9lit,\u00a0<strong>vous avez trois ans suite \u00e0 la commission de l\u2019infraction pour porter plainte<\/strong>. C\u2019est ce que l\u2019on appelle le d\u00e9lai de prescription.\r\n\r\nLes affaires de <a href=\"https:\/\/www.justifit.fr\/b\/guides\/droit-penal\/tout-comprendre-discrimination-positive\/\">discrimination positive<\/a> sont prises en charge et\u00a0<strong>jug\u00e9es par le tribunal correctionnel<\/strong>.\r\n<div class=\"bloc-bonsavoir\">\r\n<div class=\"title-bonsavoir\"><strong>\u00c0 noter :<\/strong><\/div>\r\n<div class=\"desc-bonsavoir\">Vous pouvez faire appel \u00e0 une association qui vous accompagnera dans vos d\u00e9marches et d\u00e9fendra vos droits.<\/div>\r\n<\/div>\r\nVous \u00eates victime d\u2019une <a href=\"https:\/\/www.justifit.fr\/b\/guides\/droit-penal\/diffamation\/\">diffamation raciale<\/a> ou d\u2019une <a href=\"https:\/\/www.justifit.fr\/b\/guides\/droit-penal\/injure-victime\/\">injure<\/a> raciale ?\r\n\r\n<\/div>\r\n<\/div>\r\n<\/div>","datePublished":"2021-05-12T12:15:48+00:00","dateModified":"2022-06-28T09:22:00+00:00","inLanguage":"fr-FR","audience":{"@type":"Audience","audienceType":"avocat, justiciable"},"mainEntityOfPage":{"@type":"Webpage","@id":"https:\/\/www.justifit.fr\/b\/guides\/droit-penal\/discrimination-raciale\/\/#webpage"},"image":"https:\/\/www.justifit.fr\/wp-content\/uploads\/2021\/05\/Discrimination-raciale-et-Code-penal-quelles-sont-les-sanctions-prevues-.jpg","author":{"@type":"Person","name":"Justifit","@id":"https:\/\/www.justifit.fr\/b\/#\/schema\/person\/","description":"Nous simplifions l'acc\u00e8s au droit pour rapprocher justiciables et avocats.","sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/justifit.france","https:\/\/www.linkedin.com\/company\/justifit-france","justifit_fr","https:\/\/www.justifit.fr","https:\/\/www.youtube.com\/channel\/UCAnOX9oyLiMz85CHwVjEFOA","https:\/\/www.instagram.com\/justifit_FR\/"]},"publisher":{"@type":"Organization","name":"justifit","alternateName":"justifit fr","url":"https:\/\/www.justifit.fr","logo":"https:\/\/justifit.fr\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/logojustifitFR.png","brand":"Justifit","publishingPrinciples":"https:\/\/www.justifit.fr\/notre-ligne-editoriale-du-comite-dexperts\/","contactpoint":{"name":"J\u00e9r\u00e9mie BERTON","sameas":"https:\/\/www.linkedin.com\/in\/jeremie-berton-932b81180\/"}}}</script>
<footer class="site-footer">
<div class="container">
<div class="col-4"><section id="text-2" class="widget-footer"><h3 class="widget-footer-title">Qui sommes nous ?</h3> <div class="textwidget"><p>Justifit est le site expert de la mise en relation entre particuliers, professionnels et avocats.</p>
<p>Simple d&rsquo;accès, notre site permet à l&rsquo;avocat de gérer sa présence numérique et d&rsquo;accéder à une clientèle plus diverse. Fiche personnalisée, mise en avant et mise en relation simplifiée : tous les outils sont là pour entrer en contact avec votre futur client.</p>
</div>
</section></div>
<div class="col-4"><section id="recent-posts-2" class="widget-footer">
<h3 class="widget-footer-title">Articles récents</h3>
<ul>
<li>
<a href="https://www.justifit.fr/b/guides/droit-societes/auto-entreprises-et-le-chiffre-daffaires-en-2022/">L’essentiel sur les auto-entreprises et le chiffre d’affaires en 2023</a>
</li>
<li>
<a href="https://www.justifit.fr/b/guides/droit-societes/beneficiaire-effectif-sci-2022/">Bénéficiaire effectif d’une SCI : comment le déclarer en 2023 ?</a>
</li>
<li>
<a href="https://www.justifit.fr/b/guides/aide-juridictionnelle/">Tout savoir sur l’aide juridictionnelle en 2023</a>
</li>
<li>
<a href="https://www.justifit.fr/b/guides/droit-fiscal/taxe-habitation-paiement/">Taxe d’habitation 2023 : qui doit la payer ?</a>
</li>
<li>
<a href="https://www.justifit.fr/b/guides/sinistre-etapes-cles-pour-regler-lincident/">Sinistre : les étapes clés à respecter pour régler l&rsquo;incident</a>
</li>
<li>
<a href="https://www.justifit.fr/b/guides/mediation-en-droit-public-opportunites-et-risques/">La médiation en droit public, une alternative au procès : opportunités et risques</a>
</li>
<li>
<a href="https://www.justifit.fr/b/guides/rgpd-commande-publique/">RGPD et commande publique</a>
</li>
<li>
<a href="https://www.justifit.fr/b/guides/droit-penal/amenagements-de-peine-modalites-et-role-avocat-penaliste/">Aménagements de peine : les modalités et le rôle de l’avocat pénaliste</a>
</li>
</ul>
</section></div> <div class="footer-menu col-3">
<h3 class="widget-footer-title">À propos</h3>
<div class="menu-footer-menu-container"><ul id="menufooter" class="menu"><li id="menu-item-13012" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-13012"><a href="https://www.justifit.fr/contact-presse/">Contact presse</a></li>
<li id="menu-item-14208" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-14208"><a href="https://about.justifit.fr/qui-sommes-nous/">Qui sommes-nous ?</a></li>
<li id="menu-item-46640" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-46640"><a href="https://moncompte.justifit.fr/connexion-avocat">Connexion avocat</a></li>
<li id="menu-item-25410" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-25410"><a href="https://www.justifit.fr/comite-expert/">Notre Comité d’Experts</a></li>
<li id="menu-item-26372" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-26372"><a href="https://www.justifit.fr/notre-ligne-editoriale-du-comite-dexperts/">Notre ligne éditoriale</a></li>
<li id="menu-item-27217" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-27217"><a href="https://www.justifit.fr/avocats-recents/">Ils viennent de nous rejoindre</a></li>
<li id="menu-item-13011" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-13011"><a href="https://www.justifit.fr/questions-frequentes/">Questions fréquentes</a></li>
<li id="menu-item-13014" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-13014"><a href="https://www.justifit.fr/cgu/">Conditions Générales d’Utilisation</a></li>
<li id="menu-item-16214" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-16214"><a href="https://www.justifit.fr/cgv/">CGV</a></li>
</ul></div> <div class="socials-footer">
<h3 class="widget-footer-title">Suivez-nous </h3>
<a href="https://www.facebook.com/justifit.france" target="_blank" aria-label="Justifit France sur Facebook" rel="noopener"><i class="icon-facebook xxl whitefill"></i></a>
<a href="https://www.linkedin.com/company/justifit-france" target="_blank" aria-label="Justifit France sur LinkedIn" rel="noopener"><i class="icon-linkedin xxl whitefill"></i></a>
<a href="https://twitter.com/justifit_fr" target="_blank" aria-label="Justifit France sur Twitter" rel="noopener"><i class="icon-twitter xxl whitefill"></i></a>
<a href="https://www.instagram.com/justifit_FR/" target="_blank" aria-label="Justifit FR sur Instagram" rel="noopener"><i class="icon-instagram xxl whitefill"></i></a>
<a href="https://www.youtube.com/channel/UCAnOX9oyLiMz85CHwVjEFOA" target="_blank" aria-label="Justifit FR sur Youtube" rel="noopener"><i class="icon-youtube xxl whitefill"></i></a>
</div>
</div>
</div>
<div class="site-info">
<p style="text-align:center;font-size:11px;line-height:20px;"><a href="https://www.justifit.fr/">
<img src="data:image/png;base64,iVBORw0KGgoAAAANSUhEUgAAARAAAABLCAMAAACP6iinAAADAFBMVEUAAAD////////0+v////////////////////////////////////////////////8+of////////////////////////8ESc7+//////////9Nr/////////////////////86lfn////////////////////////////////4+//////////////S5/////////////8ri/j////3+v/////s9f/X5PmXx/////////////////////////8MX+S/2/2owvH////////////////m8f/a6v////////8pkP////9jr//z+P9qpfeHvv/J4/9Nr/////////////////9Jq/////9Or/////84nf8GWd1MpP/w9/93uf////8FXOOEsPGj0P+qzPu12f+mxfZNrv8vl/9Co/8YdPIDU9kpiv9OrP9Tq/8af/w/hu0CQsc5k/////8EVNoFYOf///8Md/1Krf////////8IZewHUtgCQ8c7nf8Nae0Ic/07m/8Jc/wEUdhesP8rkv+Bwf/g7/86nv8Pe/5Orv8DRssIavJNsP8NdvwDSM0ERsxNrv8Kc/wKbfNNrv8xk/8Vff4VZ+Zgqf5YmPJUjelJq/8bhP+Uu/Y7n/8GXeT///8qkf8pjv8HWuIgiv86n/8GWOEIXuILc/smdetBpP8Hb/kGavFOrv8BQsQQef0ii/8JcvsHaO4HYen///+Vse3///9Nrv8IdP0GZ+8kjP4HbPUGafEHcvxAo/8DUdcHb/gGZOwFXOMEVds8oP8Zg/4VgP4EVt0EWN9Hqf85nv8Oev4tlP8hiv5FqP8ymP8Sff4Ld/4FYupDpv8oj/4Qe/4mjv4dhv4bhP4Jdf0GZu0FX+cXgf4CSc4qkf4giP4DU9kwlv8HcPkFXuUDTNEGa/NKrP83nP9Jq/8CR8xCpf8rkv80mf8vlf8Tfv4HbvYMeP4EWuE2m/8EW+Eeh/4DUNUFYeg+ov81mv8CRcoHcfoDT9QDTtMBQscDTdImjf0CRMhn0oNpAAAAtXRSTlMAOzABszXMUJJbnwX8rWRF/l5muY2FxzTnHvi4ivHiSAoF28E4EvXu6ljdaWMHxLB4Iw4M2dDPxcSmXz8pGhYUwruqbw7WzMa+cmBN19XKxsGloph+bVxVOS4W+9bSzcrIxMLBwL+QHfnx8e3s5+fY2NfGwbKTg39rU0Il+fX18eji4t/Zz8fBtLGWeXNlYVJRSvj39/Pwz8/OyMbAnpmMUT40MC4qHvfk49HKvK6klYpsaUtIosuCdwAADElJREFUeNrtnHdcVWUYx49cwJSbqEBxSYghgsgmDASUEEQjhuJAcpRaWq7cmiMtU8ssbe+993oVxMGQZaSi4cCUcpBpDrRyofbO877nnMtN6nLlc/H3l+dwL3K/PL/ned7nfQ9Sg9KFj33/nbfvRHr7nffGhuuklqrwrMGz3li6sLxuyy9//LBvR1Vuxf6duzYVF0967cuZKx7OllqSvLKe6j+sbPv69e2LyuvOQiBHd1RBIGd2btpUfHzrTye37V6zZtGymavCpRYgXdasz59bvfq3sh+3r/+7qKi27hgMkKP7qnJz95/ZtWlv8fGfNp+EPJDWnf/061VekjUrfHD/CauRDv9Wtv13CKS89uwx0TF7YYBs3saA/Lpx7aFnp3/zoWSd8lrZH4YG0eEyCAQ6prb22JZfYIDsQAGyEwXI1s0nt62hQDZCIHk5e/Lv+baXZHXKvh/GBhNzTHn52WNbxAApRgGyjTlm44m1eTk5+fmV1QemvytZmV6lKKhjfsQBUl6LUyoGcgbVGKVjaIBU/lVdcPruuZJVKRuD4AGCgZSXU8dU5SIgNKXKQGCAUCAHCk6fWi5ZlbIUAYId0x7VmC3QMUcbSqknDiHHVELHFJwqnS5ZlbIadMwPcgrZW1zcgGMOnD5VOk2yKq1UAEEBsh43IThAsGNoSj3JUipyTF4eTqnQMaUl90hWpcEqx+AmhHZlvMaoHLMWB0izAzIkMyHUV9Iqrs2MG/v62Lb1bDSQMmXb/vyw9DHByRljokaMl1PqOuSYPAykurqgoLSk5FHTDbADkdTkcrAFUP526vuxCXpAlIivv/NJco6QGtRTWseUY8fMT1/SBci6LX4Yb0IwEOKYfwXSGmDZSk2uUIDlrWI/hH8KjMEO4Yk2CUR0DEup88f4AZWGp7GUupY1IbDGlBQ+eI2A6FSfPBIQdVbcdSTh4Z40MtIVW8YZXeqDlN9KiJhZRmpMXd0oEQcPkykICGpCWIBcKyBBMaG2/q2U99wBUVfxpqcrujXARsduaIH07BHt341f3m+kbZ/YHRiXfvRu5JhDOECIYwpraiwOpPVNbgBKBeQmQGQj3uyG7gSKd2z0iJBwoy28FoFoHTPCDzSo7pNoE8KBbPCyNBAXAIwA6UHu+ujUlPpKCsU42bsEmQCibtuL0t2ACQVMYkAQDwwkvHkAkTqh3729QWEtPU8qGhkH0p9HCHHMCJGH6/DkjODuAYpE8gBs2/cIAfJnr2YCRBo6aGCKMtPawJd1kRoLhPOAXdljfpxG/F10BLAwKpUT6UNTCEypGMiFD5sLEK0c4cuSGgfkCWUTMu42QOUeP05e8cJ2dQQPk9FyjSkpqdmw4cLc5gtkCHyZU6OBiG17vOyMiWiIyBZ4sH3fFQyo3CYTx5wijrn4QfMF0ga+7MbGAbmFA4GOmejGfDGuvA4HyI7LcH1HFrxRcqnBKZUCuXDx5kYA6dkKq6fK/OSu4p5dqK29h0ekbajYi/vaILUFWO3siGja8CRXNKka8CtDUZGxY9KRVh7+CzdiibdiOcHXzLiVyiADIQHCoiB1HBsRofg4QycioxiRlyt5Sr1wsDFA2pHLDkZbCJ3wNnsgK7K1fLs3MCJflkCxbiBXIUArsrizZ8FlB7QahIDw0dAEugzymMCn7jRAjqP1bjKLH9ExTQAkaABQKDrIkkB42/73GHr78XJkGMTjMhkAkKH77hdoCdJ/jNv2QgTkknmB8HWrKCcHSwLhbTstMcOLhJnqfnlCtHvdOpZG7kMBUlqIaszBn80OpB/QyKWxQGJ6IGXCGyO7MjkogSQ6YjmhNzlSsRxyuAylkIksQMiE6Og+klERj62QB1zYfeRH02oBc8wl8wNJZAv2LpF9PdgqKrYRQExVGQ5ErDIdxSrDuzL6+/dvTyuMOGOGhoGjkI0067odwG07DJAmANKBMgiNQB9zKrnKlJDm+CBRSiOdiCLMD+QwcUwGwEpmhoHxIRsG8kAbdmmAaLKcUn82O5BMctWPxos36ROFntxZ24eYHwha1y0BWKNq2bYd2/hHI2YyTH2AAknjQI6YFQjPh6xXmU0u7SwJBAfI+vapNIXU8W1MedcOzQ7Ryp92bq+XllDHmB/IjeTKwHq5jlhhlgLCHVNElyuPnaX73BUV3DB0dphH/Xsfd4zZgdzAC4soDZDOTQeETkIYEIVhSMXdDXng4XIAA4IDxPxA+FtAb4drA4QfkqFtyAi6ScUNgyoM2a/LcaNASgoRkIPQMefMCITNQYmS2sVZCEg7EQifHdJRahRa5FZdpgdDuGEOwQBhSfVe7hizA5E6CusY59YRFgZCHQMDpJw2GcHKjEorDBm2vwyIXiFtu7mB8J+Rq0t0K4sC4dP2WrqadRUMQwPkPNt8YPOSFwsLYYBgx1wxPxCHTkAhW4PlgDyBgNAt/7sA0V24ZydH7XACIRUGAaH2DhAcc2VuEyz/Y+yBKD9HiwHpzzYw0Y4u/bh92DEItWHy7wVE8RDIn7gJOXeuvtf/BjKSAeHSxbT1F31jZykgs7hj6o5lsBChaxi1YRa4ss4dj4Yu4QCZZ3JfZg7ACjEJxJsDEZkMnZ0gj7y9ta27nfmABPLLlXASIu/oMs8EPM9bsm1rUMVFQPJZBuGOOXLkXP1DkikFAqwBysuOyo1JNwZEI4c2FBboYSEgY/khGdigdmcjsQqhwpwnhsmBhuFFFwUIAfLk1ezJ38DH4EgDNZsFWiCqaVGIhYBIw/AwlZ47ZCECgs/Ii35yKjVvT36angXI3YU1rMbU1z9tEkiIkkAMulDvLkabAiJFdCG1j9+hNSimaYDcz7b88QomWJ6sjyeHuXlGHQ2YXsHTduqYeSZyKh/2sDlxGJ112Cm2n9VAlL2YD3kLxzWQJiLzAMnEowauLAgEBQhZ4i6UU7tr+nHRMJP5iYDUUpxSSRNS/8W/bqGIa3nJg3agPEf6egMVkIhIxcIuicykOJBBAOst8wBxUb/pVeYYPDR8Sc93cdPHU8M8m5YMBN0hNCH1z2gg6OY4yD8Q/W7eQoASRfuymEkCMhCeNQb4qj+otyQrhZZig1mA9FPvow0mjmFT5SggKDV4TNTojD407jkRNAmhNcbLyIaq/1uOYQ66sJQEQMVDsrMcgV3REDy2kxtQA5mBvxzoSd9AS31bYbuKleIUcwBphcJPZOv1CeQBHxeiU9TcUcCUGBHqGGMpdQDxvPBJ3RP5V53ku27ekcygIhDPJBoACQMDu7n4ACpHRSNH5W8fEtK39f8DEuSuPnQ2WHVSN0p/FURISr1iJEA83QGXtu0I037ZzVURIQYPoJWT+nNydfzvQPhAKiFO8PxS2TGX8dMgL7leBREMhGcQrq5AIYqfK0XNW5/io0yqsf5ALQ+DojeZak4gBj8cxdGhgT1mk/r7/nw8VuaL3PHJRiH43Xu7QAQ5xlhT1k39gTMdVDnGD4hynyNxIERxTkApbz5RpUFkRiDir2gquXMnrTEEyKa9e48PW6LFcd+L1QdEIkfOPWT0NFVsiIjEu42kVliC6AWDxIEw6Xr7i5Zy1pxB7tnXjECkGA8OhOgNujFVxTdipsSLxtEPf30B3vIXicxraBISF+rkTiK97RCjg9GhLvZ6/PUZNnjJ54KlcMUQ+i3cnfr5Gj0clOBPgDtT98d1wmqtqDzwRgdJqUHwnkG9PmhH/jcP1lF7LTX2gN2U9Iw+qQG3DU8enfbAnvx8fKzsbk5E/72pY7U9Y20MnqZOYsfZhAVJJpU4NMbGwMNGy31oZ/gtzCD6A8cK5MOnwLPtO9jjQjBChLPtJ+jR5Wp8rIwT6ShZs7IX76Onydhev/g0CD+IWVLCiPSWrFtjF8uHQUQg2rPtNTW3k+bT2pW9OJfUGLp3icTOtjMgZMt/AyQyW7J+Zb9WUaF9XIg/kspOUW24eOn2DlJLkNdXbK+OO4Zu2DHHkNnhozdLLUR37lc+xA13MMWUeopsYE6zwue5G9J7k0iN0TzEzc62w2Hqk9b9dxBUCl+GRqnaR1KrWQp58BmpZUm34gX+EDd5XAgDIU+D1Eyzsifbr0Zjl1Ee3DGVtMY8+HTL/Ms7qxYpmxB2tv3NFpRNlfJa/gipMcQxJECmWd1fxmiMes18RNm23/Ow1MIFkfAacx0HUvjyRbgrq5x+HQeV14rPcha8+YF0XYJzWlRfKv0DijQgYu4mUEMAAAAASUVORK5CYII=" width="180px" height="50" alt="justifit.fr" src="data:image/png;base64,iVBORw0KGgoAAAANSUhEUgAAAVAAAABiAQMAAAA84xmIAAAAA1BMVEX///+nxBvIAAAAAXRSTlMAQObYZgAAABtJREFUeNrtwTEBAAAAwqD1T20KP6AAAAAAHgYQdgABaSpE9AAAAABJRU5ErkJggg==">
</a><br>© 2023 Justifit - Tous droits réservés</p>
</div>
</footer>
</div>
<div style="display: none;"><div id="boxzilla-box-44258-content"><div class="boxlead"><iframe style="width: 100%; height: 100%;" src="https://lead.justifit.fr/form/render/01GCRNPCFBXW7NKEBV7Y0PW7M7?domain=34794" scrolling="no" data-src="https://lead.justifit.fr/form/render/01GCRNPCFBXW7NKEBV7Y0PW7M7?domain=34794"></iframe></div>
</div></div><link rel='stylesheet' id='lwptoc-main-css' href='https://www.justifit.fr/wp-content/plugins/luckywp-table-of-contents/front/assets/main.min.css?ver=2.1.4' media='all' />
<script id='wpil-frontend-script-js-extra'>
var wpilFrontend = {"ajaxUrl":"\/wp-admin\/admin-ajax.php","postId":"21834","postType":"post","openInternalInNewTab":"0","openExternalInNewTab":"0","disableClicks":"0","openLinksWithJS":"0","trackAllElementClicks":"0","clicksI18n":{"imageNoText":"Image in link: No Text","imageText":"Image Title: ","noText":"No Anchor Text Found"}};
</script>
<script src='https://www.justifit.fr/wp-content/plugins/link-whisper-premium/js/frontend.js?ver=1658318049' id='wpil-frontend-script-js'></script>
<script id='boxzilla-js-extra'>
var boxzilla_options = {"testMode":"","boxes":[{"id":44258,"icon":"&times;","content":"","css":{"position":"center"},"trigger":{"method":"percentage","value":25},"animation":"fade","cookie":{"triggered":0,"dismissed":0},"rehide":false,"position":"center","screenWidthCondition":null,"closable":true,"post":{"id":44258,"title":"Lead Form - Pop up for all articles","slug":"lead-form-pop-up-for-all-articles"}}]};
</script>
<script src='https://www.justifit.fr/wp-content/plugins/boxzilla/assets/js/script.min.js?ver=3.2.25' id='boxzilla-js'></script>
<script src='https://www.justifit.fr/wp-content/plugins/luckywp-table-of-contents/front/assets/main.min.js?ver=2.1.4' id='lwptoc-main-js'></script>
<style>.lwptoc .lwptoc_i{background-color:#eff5ff;border:1px solid #eff5ff;}</style><div id="cookies-eu-banner" class="css-ehva0k"><p>Nous avons modifié notre site au regard des nouvelles normes relatives
au traitement des données personnelles (RGPD), <a href="/cgu">consultez notre politique de confidentialité</a>.
Les cookies que nous posons sur ce site servent à vous proposer une navigation adaptée à vos centres d'intérêts
et à nous permettre de réaliser des statistiques de visites.</p>
<div>
<button class="lg filled css-btn" id="accept-cookies"><span>ACCEPTER</span></button>
</div>
</div>
<script>
    function setCookie(e, o, t) {
        var n, c = "";
        t && ((n = new Date).setTime(n.getTime() + 24 * t * 60 * 60 * 1e3), c = "; expires=" + n.toUTCString()), document.cookie = e + "=" + (o || "") + c + "; path=/"
    }

    function getCookie(e) {
        for (var o = e + "=", t = document.cookie.split(";"), n = 0; n < t.length; n++) {
            for (var c = t[n]; " " == c.charAt(0);) c = c.substring(1, c.length);
            if (0 == c.indexOf(o)) return c.substring(o.length, c.length)
        }
        return null
    }

    function eraseCookie(e) {
        document.cookie = e + "=; Path=/; Expires=Thu, 01 Jan 1970 00:00:01 GMT;"
    }

    function storageAvailable(e) {
        try {
            var t = window[e], i = "__storage_test__";
            return t.setItem(i, i), t.removeItem(i), !0
        } catch (s) {
            return !1
        }
    }

    if (storageAvailable('localStorage')) {
        var cookieconsent = localStorage.getItem("cookieconsent") || getCookie("cookieconsent");
        "accept" == cookieconsent ? document.querySelector("#cookies-eu-banner").style.display = "none" : (document.querySelector("#cookies-eu-banner").style.display = "grid", document.querySelector("#cookies-eu-banner").addEventListener("click", function () {
            localStorage.setItem("cookieconsent", "accept"), setCookie("cookieconsent", "accept", 365), document.querySelector("#cookies-eu-banner").style.display = "none"
        }));
    }
</script>
<script>
    document.addEventListener('DOMContentLoaded', function () {
        if ('IntersectionObserver' in window) {
            const observer = new IntersectionObserver((entries, observer) => {
                console.log('entries', entries);

                entries.forEach(entry => {
                    console.log('forEach 1', entry);

                    if (!!(entry.target.offsetWidth || entry.target.offsetHeight || entry.target.getClientRects().length)) {
                        console.log('if');

                        entry.target.src = entry.target.dataset.src;
                    }
                });
            }, {root: null});
        }


        //console.log(observer);

        document.querySelectorAll('iframe[loading="lazy"][data-src]').forEach(element => {
            observer.observe(element);
        });
    });
</script>
</body>
</html>
